<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="POR0056" xml:lang="pt">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>O Dr. Luís Sandoval: Edição para o ELTeC</title>
        <author ref="viaf:8943849">Moderno, Alice (1867-1946)</author>
        <respStmt>
          <resp>Criação do HTML original</resp>
          <name>Diana Santos</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codificação segundo as normas do ELTeC</resp>
          <name>Diana Santos</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">20951</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3492067">ELTeC-por</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4288235">ELTeC-por release 2.0.0</ref>
</publicationStmt>
      <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
          <title>O Dr. Luiz Sandoval</title>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/uc1.a0001303668"/>
        </bibl><bibl type="firstEdition">
          <title>O Dr. Luiz Sandoval</title>
          <author>Alice Moderno</author>
          <publisher>Typo-Lythographia Minerva</publisher>
          <pubPlace>Ponta Delgada</pubPlace>
          <date>1892</date>
        </bibl></sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="pt-PT">português de Portugal</language>
      </langUsage>
      <textDesc>
        <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
        <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
        <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
        <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-03-08">Checked by checkup
                script</change><change when="2019-10-15">Checked by releaseChecker script</change><change when="2019-10-15">Checked by releaseChecker script</change><change when="2019-10-15">Checked by releaseChecker script</change>
      <change when="2019-10-10">Checked by releaseChecker script</change>
      <change when="2019-01-10">Adicionado à coleção ELTeC</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="pt-PT">
<front>
<div type="titlepage">
<p>ALICE MODERNO</p>
<p>O DR. LUIZ SANDOVAL</p>
<p>PONTA-DELGADA</p>
<p>TYPO-LYTH. MINERVA</p>
<p>1892</p>
</div><div type="liminal">
<p>AO PUBLICO</p>
<p>Este romance tem uma historia. Começou por dever ser um conto que prehenchesse tres folhetins, e acabou por ser um volume que devera dar umas cem paginas. Publicado em folhetins, foi bem acolhido pelo publico, despertando este acolhimento à sua auctora a ideia de lhe conceder as honras de volume. Vamos a ver se o publico tem para com o livro a mesma benevolencia que teve para com o jornal.</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter"><head>I</head>
<p>Haviam-na casado aos dezoito annos, com um amigo do pae, que tinha mais dezoito annos do que ella.</p>
<p>Os paes adoravam-na, e queriam vel-a bem casada; José Maria de Brito, o marido, possuia quarenta contos de reis, e estava, por conseguinte, na conta de ser acceito.</p>
<p>Vivera até aos trinta e seis annos n'u ma sua propriedade, onde, de verão, recebia amigos, com os quaes se divertia caçando, fumando e jogando o bilhar.</p>
<p>A caça, sobre tudo, era o seu divertimento predilecto; e a sua matilha, a melhor dlaquelles sitios, merecia-lhe particulares cuidados. Um dia, porém, que ia em perseguição de um coelho, sentiu-se menos agil ao saltar uma parede, e, quando voltou para casa, estava pensativo. Meditava em que, passados alguns annos, se veria privado do seu passatempo predilecto, e que, então, a vida lhe pareceria monotona, entre os seus velhos creados e os seus cães fieis.</p>
<p>Foi n'esse dia que, pela primeira vez, se lembrou de casar.</p>
<p>E, -- um pensamento suggere sempre outro--, lembrou-se tambem de que seu amigo e compadre, Caetano Ramalho, tinha uma filha casadoira, que sahira havia pouco do collegio, e tinha uns olhos capazes de derreterem blocos de gelo.</p>
<p>No dia seguinte, foi fazer uma visita ao compadre, e analysou a rapariga com a minuciosidade investigadora de um ho mem serio que quer casar.</p>
<p>Etelvina contava entao 17 annos. Não diremos, como a quasi totalidade dos que escrevem romances, que Etelvina fosse um typo de magistral belleza. Não o era; mas tinha attractivos mais do que suf.cientcs para enlouquecer um homem.</p>
<p>De estatura media, extremamente ele gante, olhos esplendidos, dentes alvos de neve, e um chiste a que nem Santo Antonio resistiria!</p>
<p>Emquuanto ao moral, era intelligente, tocava piano, e falava francez, inglez e italiano.</p>
<p>Dizemos falava, e não, apprendera, por que ha uma certa differença entre estas duas coisas. Umal coisa é apprender uma lingua e outra é falal-a; muita gente apprende e pouca gente fala.</p>
<p>Etelvina, por excepção, falava as linguas que apprendera.</p>
<p>Lia muito; romances, pela maior parte.</p>
<p>José Maria de Brito analysou-a pois detidamente, dizendo, de si para si: Aquillo sim; é que é a mulher que me convem. -Nova, alegre, sadia; e, sobretudo, boa dona de casa; porque a mãe o é, e ella, de certo, tambem o será.</p>
<p>E chamou de parte o compadre, per guntando-lhe se não achava a filha em edade de casar.</p>
<p>Caetano Ramalho respondeu que não tinha pressa, que adorava a pequena, que não lhe fazia peso em casa, que não lhe havia de faltar pão, etc., etc.; mas que, se lhe apparecesse alguem nos casos de a fazer feliz, havia de pensar n'isso.</p>
<p>É que eu, tornou o pretendente, queria casar-me... e, se o compadre me quizesse para genro...</p>
<p>N'esse dia, disse Caetano Ramalho á esposa:</p>
<p>-Não sabes? A nossa Etelvina está pedida. O Jose Maria gosta della e tocou me hoje n'isso.</p>
<p>-Sim ! exclamou jubilosamente a D. Genoveva, virtuosa consorte de Caetano Ramalho. E accrescentou : É homem de juízo, e rico; acho que a pequena ha de ser feliz.</p>
<p>Etelvina, quando lhe falaram em tal, pasmou.</p>
<p>Lembrara-se muitissimas vezes de casar; mas nunca com o compadre do pae. No emtanto, se não tinha por elle decidida sympathia, tambem lhe não tinha repugnancia, e respondeu que casaria, logo que o papa e a mamã fizessem gosto n'isso.</p>
<p>Casou como casam quasi todas as mulheres, para casar, simplesmente; sem consciencia dos deveres rigorosos que o seu novo estado lhe ia fazer contrahir!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>II</head>
<p>Em casa de Caetano Ramalho, é grande a azafama. É que casa hoje Etelvina, a sua filha mais velha.</p>
<p>O casamento devia realisar-se ás quatro horas da tarde; e, posto que fossem apenas duas horas, estava a parentela dos dois noivos reunida na espaçosa sala do abastado proprietario minhoto.</p>
<p>Etelvina, pertinazmente fechada no seu quarto, não apparecera ainda aos parentes.</p>
<p>Sobre o seu leito de rapariga, ostentava-se a fresca e virginal toilette da noiva. O vestido de seda branca, a grinalda de flores de laranjeira, as luvas de dez botões, os sapatos de setim, e as meias de seda.</p>
<p>Etelvina, em saias brancas, muito alva, muito perfumada, está cercada pelas irmãs e primas, que se disputam a honra de lhe pregar um alfinete, de lhe concertar uma prega, de lhe dar um laço.</p>
<p>A filha de Caetano Ramalho está alegre, e pensa unica e simplesmente no prazer de vestir aquelle vestido branco, de se toucar com aquella grinalda, de se revestir com aquella toilette divina e unica, em que tanto pensam as raparigas, durante o periodo que dista dos quinze aos vinte annos.</p>
<p>Às tres horas, chega o noivo, muito solemne e grave, na casaca preta, sahida de casa d'um alfayate da província.</p>
<p>Aquelle fato e aquelle ceremonial incommodam-no horrivelmente!</p>
<p>Às quatro horas, Etelvina, ponctual, entra na sala, e beijada e abraçada por toda a parentela, aperta a mão ao noivo, e desce, pelo braço do pai, a escada da casa paterna.</p>
<p>A mãe está commovida, mas, aomes mo tempo, lembra-se de que o noivo tem quarenta contos. quuanto ao pae, está sinceramente perturbado, e as lagrimas bailam-lhe nos olhos.</p>
<p>Na igreja, muita gente; vestidos exoticamente provincianos, no meio dos quaes se destaca o de Etelvina, que é do melhor gosto.</p>
<p>As phrases sacramentaes: Eu recebo a vós etc, foram ditas pelo noivo com voz pausada e grave, por Etelvina com voz que mal se ouvia.</p>
<p>Finda a ceremonia, José Maria de Brito offerece o braço a sua esposa, e, por falta de habito de lidar com senhoras, offerece-lhe o braço esquerdo...</p>
<p>Etelvina fica um pouco contrariada. Se as suas amigas de collegio os vissem...</p>
<p>Voltam para casa. Durante o trajecto, elle nada lhe diz; ella, recostada a um canto da carruagem, lembra-se do que lhe dizia, em cartas, um poeta com quem tivera namoro, em Lisboa.</p>
<p>Uma das suas amigas e companheiras de collegio, que era prima d'elle, servia-lhes de intermediaria e levava-lhe as cartas.</p>
<p>De certo, se fosse elle que estivesse alli, teria que lhe dizer; mas o marido...</p>
<p>Chegam à casa do pae.</p>
<p>Serão insipido, como todos os serões de casamentos.</p>
<p>Ditos bregeiros, risos equívocos, e, sobretudo, um fastio pesado, que enregela e faz somno.</p>
<p>O noivo foge para uma janella e põe-se a fumar.</p>
<p>Etelvina distribue flores da grinalda e do ramalhete pelos assistentes.</p>
<p>Às onze horas, e servido o chá, em bandejas, e, depois, aquillo torna-se ainda mais intoleravel.</p>
<p>O noivo quer-se ir embora, está aborrecido, tem dôres de cabeça, os sapatos pisam-lhe os calos, e, sobretudo, (coisa inadmissivel para um homem que casou ha horas!) tem somno, muito somno! Mas, ao mesmo tempo, não sabe o que ha de dizer a Etelvina para a resolver a sahir...</p>
<p>Lembra-se de ter, ha annos, assistido ao casamento de um seu intimo amigo e companheiro das caçadas, Alberto da Costa, e lembra-se tambem de que, pelas 10 horas da noite, haviam sabido os noivos, deixando os convidados divertir-se á vontade.</p>
<p>-- Se aquelle diabo do Alberto estives se aqui, pensa elle, dar-me-hia um conselho... Mas o maldito não quiz vir!</p>
<p>Afinal, depois de muito pensar, resolve dizer a Etelvina que tem somno. Approxima-se dlella, e diz-lh'o.</p>
<p>-- Quando quizeres... responde ella laconicamente.</p>
<p>-- Aquelle quando quizeres é o primeiro acto de submissão conjugal.</p>
<p>Na antecamara, Jose Maria embrulha-se na capa; o pae chora; a mãe desfaz-se em lagrimas; Etelvina sente confranger-se-lhe o coração, e fica longo tempo abraçada à mãe, reprimindo a custo os soluços...</p>
<p>Jose Maria manda avançar o carro e parte com sua mulher para a sua residencia.</p>
<p>Pelo caminho, pergunta-lhe se tem frio.</p>
<p>Ella diz-lhe que não.</p>
<p>Se tem somno.</p>
<p>Responde que sim.</p>
<p>Se gosta de estar casada.</p>
<p>Mesma resposta, acompanhada de um suspiro.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>III</head>
<p>Casar aos dezoito annos, com a mente repleta de sonhos, a alma sedenta de ideal, o coração sequioso de um affecto ardente e inextinguivel, e ver-se ligada por toda a vida a um Jose Maria de Brito, que decepção tremenda !</p>
<p>Quando, no dia seguinte ao seu casamento, Etelvina foi, pelo braço do marido, visitar a sua propriedade, quando esperava que elle lhe fallasse nas doçuras inegualaveis da lua de mel, na embriaguez auroreal dos primeiros tempos d'aquella vida entre deux, disse-lhe este, com o seu sorriso alegre e o seu modo bonacheirão e expansivo: Até agora, engordava dois porcos por anno, mas vou passar a engordar quatro!</p>
<p>E accrescentou amavelmente: Já mandei vir uns bacoros do Alemtejo...</p>
<p>Etelvina bem depressa comprehendeu que nunca seria feliz! O marido era um bom homem; mas não passava d'isso.</p>
<p>Jose Maria de Brito tambem não era feliz.</p>
<p>Julgara casar com uma mulher que se interessasse pela lavoira, que lhe deitasse gallinhas, que lhe fabricasse petiscos, e lhe vigiasse os creados.</p>
<p>Etelvina desmentira todas as suas previsões ! Levantava-se Às 10 horas, almoçava, fazia a toilette; ao meio dia, sentava-se ao piano, lia, escrevia as amigas, passeava pela quinta, e nunca punha os pes na cosinha.</p>
<p>Passaram-se tres annos.</p>
<p>Etelvina, perfeitamente deslocada naquelle meio, definhava visivelmente. Teria certamente morrido de tedio, se Jose Maria de Brito não tivesse, n'um dia em que fôra aos coelhos, apanhado uma molhadura que, começando-lhe por uma constipação, degenerou em bronchite, e, desta, passou a pneumonia.</p>
<p>Pouco antes de morrer, mandou chamar o tabellião, com o qual esteve conferenciando durante algum tempo.</p>
<p>Expirava horas depois, acompanhado na hora extrema pelo cura da freguezia e por uma velha creada, que o embalara em pequeno.</p>
<p>Etelvina não pudéra resistir a hediondidez do espectaculo de uma agonia; não acompanhara o marido n'aquella hora suprema.</p>
<p>Depois do enterro, a que assistiram todos os proprietarios da localidade e cercanias, participou o tabellião a Etelvina que seu marido lhe deixara todos os bens.</p>
<p>Etelvina, viuva aos vinte e um annos de edade, resolveu passar os primeiros tempos da viuvez em casa de seu pae.</p>
<p>Para la partiu pois na noite do proprio dia em que se sepultara o marido.</p>
<p>Sentiu uma sensação agradabilissima ao ver-se outra vez no seu quarto de solteira; mas, depois, lembrou-se de que o marido fôra sempre bom para ella, e entrou a chorar copiosamente !</p>
</div>
<div type="chapter"><head>IV</head>
<p>Passado o anno de rigoroso luto, resolveu Etelvina ir viver algum tempo em Lisboa.</p>
<p>Uma sua amiga de collegio, então casada com um advogado muito distincto da capital, escrevia-lhe frequentemente, e procurava por todos os meios attrahil-a para lá.</p>
<p>A verdade É que a vida de Lisboa, que entrevira durante os quatro annos em que estivera no collegio, seduzira Etelvina, e não eram precisas grandes instancias para a levarem a abandonar o modesto recanto da província onde nascera.</p>
<p>A amiga alugara-lhe, no mesmo predio em que residia, uma casita, que mobiliara com o seu fino gosto de mulher elegante e caprichosa, e de que Etelvina tomou posse, ainda envolvida nos crepes de uma viuvez recente, e acompanhada por uma creada que trouxera do Minho, rapariga que tinha pouco mais ou menos a sua edade, e que lhe era fundamente dedicada.</p>
<p>Os primeiros mezes de Lisboa pareceram monotonos a Etelvina : quasi tão monotonos como os que na casa paterna acabava de passar.</p>
<p>Pouco sahia, e não conhecia ninguem; alem d'isso, achava-se doente: os tres annos que vivera em companhia do marido, sempre contrafeita e aborrecida, haviam-lhe arruinado a constituição robusta. Tinha insomnias, palpitações, e crises nervosas, que, as vezes, a incommodavam seriamente.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>V</head>
<p>Uma noite, sentiu-se muito peior do que de costume.</p>
<p>A creada que a acompanhava, vendo-a desfallecida e tremula, assustou-se, e, descendo a correr os dois lances de escada, foi pedir ao guarda-portão que fosse a toda a pressa chamar um medico.</p>
<p>Havia um naquella mesma rua; um rapaz muito novo, formado havia pouco tempo, e que gosava já da reputação de medico muito distincto.</p>
<p>Quando o guarda-portão chegou á casa do medico, encontrou-o, não obstante a hora, ainda levantado.</p>
<p>O Doutor Luiz de Sandoval chegara havia pouco do theatro e não começara ainda a despir-se.</p>
<p>Quando foi informado de que o procuravam, perguntou onde era a residencia do doente, para, em caso de necessidade, mandar apparelhar o carro; e, ao saber que ficava na mesma rua, pegou no chapeu e nas luvas, e acompanhou o guarda-portão, que o aguardava.</p>
<p>Luiz de Sandoval contava então trinta annos. Alto, magro, porte distincto; pallido, muito pallido; com os olhos, so brancelhas, cabello e bigode cor de azevi che. Alem d'isso, uma fronte elevada, intelligente, dentes muito alvos, mãos irreprehensivelmente cuidadas e um pe ainda mais pequeno que o do general Dumas, pae do primeiro romancista d'este nome; pois, se ao general serviam os sapatos das amantes, ao Doutor não serviam alguns por lhe ficarem grandes.</p>
<p>Diziam as mas linguas do bairro, ao vel-o passar, correcta e irreprehensivelmente trajado, que o Doutor Luiz Sandoval presumia de si, e gastava horas seguidas ao toucador.</p>
<p>O que é facto, é que, se vestia sempre severamente de preto, se usava constantemente um chapeu alto, companheiro forçado da sobrecasaca, apresentava quasi todos os dias uma gravata nova, e a cor das suas luvas combinava-se sempre artisticamente com a das suas gravatas.</p>
<p>Nos seus tempos de estudante, fizera muita conquista, dizia-se; mas, depois de formado, e casado com uma filha do Conde da Trafaria, havia-se tornado homem serio, e gosava por inteiro, não obstante os seus poucos annos, e a sua apparencia encantadora, da confiança dos maridos e dos paes.</p>
<p>Ao chegar a casa de Etelvina, Luiz de Sandoval esperou na sala que avisassem a doente de que se achava alli o medico.</p>
<p>Pouco depois achava-se à cabeceira da sua nova cliente.</p>
<p>Ouviu-lhe as queixas, tomou-lhe o pulso, auscultou-a minuciosamente, e, em seguida:</p>
<p>-- V. Ex.a é casada ?</p>
<p>-- Viuva.</p>
<p>-- Ha pouco tempo, de certo. . .</p>
<p>-- Ha dois annos.</p>
<p>Seguiu-se uma pausa.</p>
<p>O Doutor contemplava a doente com esse olhar prescruptador que é só dos medicos e dos juizes.</p>
<p>-Que edade tem ?</p>
<p>E acccrescentou, com a amabilidade de um homem de sala:</p>
<p>-- V.Ex.a é tão nova ainda, que a minha pergunta nada tem de indiscreta. . .</p>
<p>--Vinte e tres annos.</p>
<p>-Não tem filhos?</p>
<p>Signal negativo.</p>
<p>-V. Exa, continuou então o medico, estava habituada ao ar puro e á vida livre do campo, e definha aqui, encerrada entre as quatro paredes de uma pequena casa de capital ! Precisa sobretudo de distrahir-se. V. Ex.a não passeia?</p>
<p>--Pouco.</p>
<p>-Não se diverte ?</p>
<p>-Nada.</p>
<p>-Ora ahi tem V. Ex.a o que lhe tem feito mal. V. Ex.a deve passeiar, ler, ir ao theatro, e deitar para longe de si este som brio spleen que tanto prejudicio lhe tem causado. V. Ex.a é muito joven, e não pode, aos vinte e tres annos, viver como se tivesse sessenta. V. Ex.a já pagou a memoria de seu esposo o tributo devido de lagrimas e saudades; agora é tempo de tratar de si. E depois, que remedio tem V. Ex.a senão curvar-se ao que lhe receita o seu medico?</p>
<p>Etelvina sorriu.</p>
<p>O Dr. Sandoval sentou-se à banca, e receitou um medicamento que devia fazel-a dormir, e, em seguida, retirou-se, despedindo-se com a cortezia de um homem da melhor sociedade.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>VI</head>
<p>No dia seguinte, seriam duas horas da tarde, e estava Etelvina no seu boudoir, quando a creada lhe foi dizer que se acha va alli o Doutor.</p>
<p>Luiz de Sandoval entrou, informou-se da saude da sua doente, que havia dormi do o resto da noite, e se achava muito melhor, e, em seguida, conversou durante cerca de meia hora, com aquelle fino espi rito e requintada delicadeza de um homem que sabe o que ha-de dizer as mulheres.</p>
<p>Ao despedir-se, disse-lhe, entregando lhe um bilhete em que se liam o seu nome e morada: Caso V. Ex.a torne a precisar dos meus serviços, envie-me as suas ordens.</p>
<p>-Então não volta? ! exclamou Etelvina.</p>
<p>-Se V. Ex.a o ordena...</p>
<p>-Não oordeno, peço-o. Eu sinto-me ainda doente e é preciso que o Doutor me ponha boa.</p>
<p>Luiz de Sandoval continuou pois a ir diariamente a casa de Etelvina. Cedo desappareceu d'aquellas entrevistas a gelida etiqueta dos primeiros dias.</p>
<p>Ella contara-lhe a sua vida, e como, aos dezoito annos, havia casado com um homem que bem podia ser seu pae.</p>
<p>-Oh! mas V. Ex.' ha de casar de novo, dizia então o medico. É impossivel que, na sua edade, e encantadora como é, se condemne a um isolamento perpetuo.</p>
<p>Etelvina, então, córava, e não respondia.</p>
<p>Posto que de nada se queixasse já, as visitas do medico prolongaram-se por espaço de um mez, sem que elle tornasse a falar em interrompel-as.</p>
<p>Ella falava-lhe, por fim, como a um amigo velho; elle, affectuoso, mas sempre de uma delicadeza irreprehensivel, interessava-se por tudo quanto lhe dizia respeito, perguntava-lhe se havia recebido noticias dos seus, e levava-lhe livros e revistas litterarias, que ella lia com uma attenção piedosa, porque lhe eram indicados por elle...</p>
<p>Às vezes, lembrava-se de que aquellas visitas haviam de acabar um dia e sentia o coração confrangido...</p>
<p>Um dia, falou no Dr. Sandoval a sua amiga, esposa do advogado, perguntando lhe se o conhecia.</p>
<p>Oh ! muito bem! dissera esta; fora contemporaneo do seu marido, em Coimbra. morava n'aquella mesma rua, e sua espo sa era uma das mulheres mais elegantes de Lisboa.</p>
<p>-Pois elle é casado?! exclamara Etelvina.</p>
<p>-Sim; ha talvez quatro annos. Mostrar-te-hei sua mulher. Passa muitas vezes por aqui, no seu coupé. São ricos e não teem filhos.</p>
<p>No dia seguinte, á hora de costume, e quando o Doutor acabava de perguntar-lhe se recebera cartas do Minho, disse-lhe Etelvina :</p>
<p>-Tenho commettido a indelicadeza de lhe não perguntar por sua esposa; mas, como ignorasse que V. Ex.a era casado...</p>
<p>O Doutor empallideceu um pouco.</p>
<p>--Minha mulher, disse então, está boa, e brevemente virá offerecer a nossa casa a V. Ex.a. Espero que nos fará a honra das suas visitas...</p>
</div>
<div type="chapter"><head>VII</head>
<p>Effectivamente, logo no dia seguinte, pelas duas horas da tarde, foi Etelvina prevenida de que se achava na sala uma senhora que lhe queria falar.</p>
<p>A visitante, ao entrar, entregara o seu bilhete à creada. Etelvina pegou-lhe e leu o seguinte:</p>
<p>Bertha de Sandoval</p>
<p>Foi com bastante curiosidade que Etelvina entrou na sala onde a esperava a esposa do Doutor.</p>
<p>A filha do conde da Trafaria era uma joven franzina e elegante, muito loira e muito aristocratica. Contava vinte e cinco annos. Trazia n'esse dia, uma lindissima toilette de pellucia verde-negra, e tinha na mão um rico carnet de madre-perola, com embutidos de ouro, d'onde tirara o bilhete perfumado que entregara á creada de Etelvina.</p>
<p>Esta não pôde deixar de confessar  a si  propria que  a  esposa do Doutor  era  uma  creatura adoravel.</p>
<p>Muito franca, alegre  e  expansiva,  tratou-a com uma familiaridade que indicou á joven viuva em que apreço tinha Bertha de Sandoval as recommendações de seu marido.</p>
<p>-O meu marido, dissera-lhe ella, falou-me muito em V. Ex.a. Disse-me que era mister distrahil-a, e eu prometti-lhe auxilial-o n'essa empreza.</p>
<p>Moro n'esta mesma rua, e, sendo quasi visinhas, é de urgencia que nos veja mos muitas vezes. A minha casa está ás suas ordens, e não só a minha casa, mas tambem o meu carro e um camarote de assignatura que tenho em S. Carlos. Espero igualmente que me fará a honra de abrilhantar os meus five o'clock tea com a sua presença. Realisam-se todas as sextas feiras, e olhe V. Ex.a que conto comsigo... Mas, a proposito, hoje tem logar a primeira recita d'esta epoca de S. Carlos, e, ás 8 horas, cá a venho buscar...</p>
<p>E, como Etelvina balbuciasse uma desculpa, Bertha continuou:</p>
<p>-Não admitto recusas. O Luiz conferiu-me todos os seus direitos e esta é a minha primeira receita.</p>
<p>E sahiu pouco depois, com um até logo, nada ceremonioso.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>VIII</head>
<p>Bertha foi ponctual; ás 8 horas parava o seu coupé á porta de Etelvina, prevenida pelo groom de que era esperada.</p>
<p>Pouco depois, rodavam para o theatro lyrico, levadas pela fogosa parelha de cavallos negros.</p>
<p>Etelvina puzera um vestido de faille preto, e tinha, por unico enfeite, uma camelia branca, que se destacava, com a sua alvura incomparavel, da negrura setinosa do corpete.</p>
<p>Bertha, que a analysava, confessou, por sua vez, que a sua nova amiga, para uma provinciana, trajava com muito bom gosto.</p>
<p>Compridas luvas de pelle da Suecia, pretas, e um leque de setim, preto tambem, completavam o seu vestuario.</p>
<p>Durante o trajecto, as duas mulheres conversaram muito.</p>
<p>Bertha era faladora e expansiva e, quando chegaram ao theatro, já Etelvina sabia que a filha do conde da Trafaria perdera a mãe quando se achava ainda no berço, que fôra creada por uma tia, irmã de seu pae, que tinha dois irmãos, um dos quaes, Antonio, primogenito, e herdeiro do titulo, gastava a legitima materna em Paris, com as dançarinas da Opera, emquanto que o segundo, Jorge, era capitão de artilheria, e se achava em Lisboa. Sabia mais que Bertha casara por amor, preferindo o Doutor Sandoval a um titular rico, que lhe ambicionara a mão.</p>
<p>Luiz não pôde vir, dissera-lhe egualmente Bertha, foi a casa do marquez da Ribeirinha, que está com um ataque de gotta, mas prometteu-me, caso se despachasse a tempo, de vir ter comnosco ao theatro.</p>
<p>Pouco depois, achavam-se na frisa, chegando propriamente na occasião em que o chefe de orchestra dava o alamiré.</p>
<p>Segundos depois, levantava-se o panno.</p>
<p>Era a primeira vez que Etelvina ia a S. Carlos, e, por isso, entregou-se inteiramente ao prazer de gosar simultaneamente de um bom espectaculo e de uma bellissima musica.</p>
<p>No intervallo que se seguiu ao primei ro acto, entrou no camarote um rapaz loiro, alto, espadaúdo e córado, trajando vistosa farda, e Bertha disse a Etelvina: Meu irmão Jorge, e a este: -A sr.a D. Etelvina Ramalho de Brito.</p>
<p>O capitão cumprimentou cortezmente, e, depois de algumas phrases banaes, trocadas com a irmã, voltou a occupar a sua cadeira, junto á orchestra.</p>
<p>No fim do segundo acto, abriu-se de novo a porta do camarote, e entrou o Dr. Sandoval.</p>
<p>Vinha, como sempre, severamente vestido de preto, com aquelle apuro requintado a que nunca se eximia. Apertou a mão ás duas senhoras, e sentou-se ao fundo do camarote.</p>
<p>Bertha, pianista distincta, entregava-se completamente á musica; emquanto a Etelvina, pareceu-lhe que o palco perdia todo</p>
<p>o attractivo que até então possuira, e que uma força invencivel a obrigava a olhar para traz, para o fundo do camarote... Chegou uma occasião em que lhe não foi possivel resistir á tentação, e voltou-se... Os seus olhos, então, encontraram-se com os do Doutor, que a contemplava, profundamente enlevado, como se contempla quem nos occupa o pensamento, quem nos povôa o coração !</p>
<p>Por espaço de uns segundos, nenhum dos dois desviou os olhos.</p>
<p>Afinal, Etelvina, córando, baixou-os, e o Doutor, como que despertando de um sonho, suspirou profundamente. Ao ouvir um suspiro fundo, Bertha voltou a cabeça.</p>
<p>-Que tens ? perguntou ao marido.</p>
<p>-Calor...-respondeu este, passando a mão enluvada pela testa, como que para expulsar algum pensamento pertinaz.</p>
<p>Bertha estendeu-lhe o leque de pennas. O Doutor pegou-lhe machinalmente, restituindo-lh'o pouco depois, sem o ter sequer aberto.</p>
<p>No ultimo entre-acto, voltou o capitão Jorge, que, sentando-se tambem, começou a discutir com o cunhado ácerca do merecimento das cantoras.</p>
<p>O Doutor, que nem para ellas olhara ainda, emittia opiniões que faziam rir cordealmente o oficial.</p>
<p>-O teu marido está aereo, dizia este à irmã. Pois não vês que está a teimar comigo que a segunda dama não deu duas notas falsas no principio do seu dueto com o tenor?! Meu caro amigo. serás optimo para auxiliar a humanidade soffredora a levar a cruz ao calvario, mas, para critico musical, desculpa-me a franqueza, não vales um real !</p>
<p>Etelvina, melancolica, pensava no contraste frisante que existia entre aquelles dois homens.</p>
<p>O official, vistosamente fardado, loiro, corado, espadaúdo e alegre; o medico, pallido, olhos, cabello e bigode pretos, severamente trajado e profundamente pensativo! E, de si para si, achava o primeiro amavelmente vulgar  e o segundo adoravelmente distincto.</p>
<p>Faltava um quarto para a meia noite, quando terminou o espectaculo.</p>
<p>As duas senhoras envolveram-se nas suas mantas.</p>
<p>Doutor Sandoval offereceu o braço a Etelvina, emquanto o capitão prehenchia o mesmo dever para com a irmã.</p>
<p>Havia muita gente nos corredores, e o trajecto foi demorado.</p>
<p>E então, pareceu ao Doutor que mão de Etelvina tremia um pouco, sobre o seu braço, e, a Etelvina, pareceu que o braço do Doutor apertava muito a sua mão de encontro ao peito...</p>
<p>-- Gostou do espectaculo, perguntou-lhe elle.</p>
<p>--Muito!...</p>
<p>E calaram-se.</p>
<p>N'uma occasião, tiveram de parar para deixar passar alguns grupos, e, por uma attracção a que nenhum dlelles pôde resistir, olharam-se longamente...</p>
<p>E depois, por um phenomeno que os psychologistas se encarregarão de explicar, o tremor da mão de Etelvina transmittiu se ao braço do Doutor.</p>
<p>Chegados ao coupé, as duas senhoras subiram, e Luiz de Sandoval e o cunhado, depois de accenderem os seus charutos, voltaram a pé para suas casas.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>IX</head>
<p>Na sexta-feira seguinte, Etelvina foi ao five o' clock tea de Bertha.</p>
<p>Chegada á casa do Doutor, subiu uma larga escada alcatifada, e tocou no botão de uma campainha, sendo-lhe immediatamente aberta a porta por um creado de casaca e gravata branca.</p>
<p>Um pouco perturbada por esse ceremonial, que não esperava, mas com o desembaraço que desde muito pequena tivera, deixou-se guiar pelo creado, que a fez atravessar uma comprida ante-camara, e, por fim, penetrar n'uma grande sala de rece pção, onde a deixou, dizendo que ia prevenir a senhora.</p>
<p>Era cedo ainda, de modo que os habitués do five o'clock tea de Bertha não haviam ainda chegado.</p>
<p>Etelvina sentou-se, e poz-se a analysar pelos meúdos a enorme sala onde estava. A mobília era toda de jacarandà, e o estofo dos moveis, cortinas e reposteiros, era de damasco carmezim.</p>
<p>Nos vãos das janellas, «etagéres» supportando raras plantas de estufa: pelo quarto, mezas cobertas de albuns e livros riquíssimamente encadernados. Suspensos das paredes, alguns quadros de valor, e, no logar de honra, um homem com farda de general, fronte elevada, cabello e bigode alvos de neve.</p>
<p>Immediatamente reconheceu que aquelle devia ser o retrato do pae do Doutor. Sim, elle tinha a mesma fronte elevada, o mesmo olhar expressivo, a mesma cabeça elegante e altiva! E quedou-se na contemplação dlaquelle retrato, até que a porta, abrindo-se, lhe fez voltar a cabeça.</p>
<p>Era Bertha que entrava. A esposa do Doutor correu para ella, abraçou-a expansivamente, fel-a sentar, agradeceu-lhe a visita, e encetou uma con versa muito animada, acerca dos ultimos figurinos de La mode illustrée, que traziam toilettes detestaveis, pelas quaes, dizia ella, nenhuma mulher de gosto se podia regular.</p>
<p>A conversa foi interrompida pela che gada de um homem gordo, cabeça e barba grisalhas, a quem Bertha abraçou, e que apresentou a Etelvina dizendo-lhe : O conde da Trafaria, meu pae.</p>
<p>O conde inclinou-se diante da joven viuva e inquiriu minuciosamente da saude da filha e da do genro, que, dizia elle, não via havia seculos.</p>
<p>Pouco depois, chegava a esposa de um lente do Curso Superior de Lettras. Seguiu-se uma marqueza, alta, magra, pretenciosa, e com fumaças de litterata. Chegou depois o capitão Jorge, que se sentou ao pé de Etelvina, com a qual encetou a sua conversa predilecta: uma discussão ácerca do merecimento dos artistas do theatro de S. Carlos e das operas em que cada um d'elles andava melhor.</p>
<p>Às 5 e meia, entrou o dono da casa, que cumprimentou as quatro senhoras, apertou a mão ao sogro e ao cunhado, e se sentou junto a este, com o qual conversou animadamente.</p>
<p>N'essa occasião, entrou o creado, trazendo um delicioso bulle de nikel e oiro, um assucareiro dos mesmos metaes e uma duzia de chavenas de porcelana do Japão.</p>
<p>Bertha, então, levantou-se, preparou pelas suas proprias mãos o cha, e foi em seguida offerecer uma chavena a cada um dos assistentes.</p>
<p>Às 6 e meia, retiraram a viscondessa e a esposa do lente. Etelvina quiz imital-as, mas Bertha disse-lhe então :</p>
<p>-- Olhe, sabe? Eu não a deixo sahir. Todas as sextas-feiras jantam eu o papa e o Jorge, e V. Ex.a vae ter a condescendencia de nos acompanhar hoje, não e assim? Resta-me a pedir-lhe desculpa da sem-ceremonia...</p>
<p>Como recusar um tão franco e affectuo so convite? Etelvina deixou-se pois ficar.</p>
<p>Às 7 horas, annunciou o creado que o jantar estava na meza. Passaram para o quarto de jantar. Era vasto e severamente mobiliado com moveis de carvalho primorosamente entalhados. A meza resplandecia de luzes, flores, fructos, crystaes e pratas.</p>
<p>Bertha fez sentar Etelvina á sua direita e o pae á sua esquerda. O Doutor sentou-se ao outro lado da joven viuva. Durante o jantar preencheu admiravelmente as suas funcções de dono de casa, sem todavia à importunar com delicadezas excessivas.</p>
<p>Às 9 e meia passaram de novo a sala, onde foram servidos o cafe e os licores.</p>
<p>Depois, os homens organisaram um voltarete, e as senhoras foram tocar piano.</p>
<p>Á meia noite, retiraram todos, e o doutor foi acompanhar Etelvina a casa.</p>
<p>Offercceu-lhe o braço. Durante o trajecto, nada disseram, mas, ha occasiões, na vida, em que o silencio é mais expressivo do que as mais eloquentes phrases.</p>
<p>Etelvina tornou-se pois intima em casa do Dr. Sandoval.</p>
<p>Jantava lá todas as sextas-feiras, ia com Bertha ao theatro duas vezes por semana, e fôra procurada por muitas das pessoas que frequentavam a casa do Doutor; vestia-se na costureira de Bertha-uma das melhores da capital, e, n'aquella atmosphera de elegancia e aristocracia, sentia-se perfeitamente a vontade, estava no seu elemento. A lagarta fôra substituída pela chrysallida, a provinciana desapparecera, dando lugar a lisboeta, intelligentemente espirituosa, elegantemente aristocratica.</p>
<p>Bertha ufanava-se immenso por aquelle aperfeiçoamento para o qual não contribuira pouco com os seus conselhos e com o seu exemplo.</p>
<p>Affeiçoara-se a Etelvina com toda a franqueza do seu temperamento alegre e expansivo de mulher feliz.</p>
<p>Dizia-lhe muitas vezes:</p>
<p>Porque não casas segunda vez?</p>
<p>Não imaginas quanto sou feliz ! O Luiz é o modelo dos maridos! Sempre delicado e attencioso como no tempo em que eramos noivos. Tem um coração de anjo e gasta um dinheirão com os pobres a quem fornece medicamentos e dietas. Como não temos filhos, não nos faz isso falta, e eu em nada o contrario.</p>
<p>E Etelvina, córando, respondia que não fora feliz da primeira vez, que receava acertar mal, que queria conservar a sua liberdade, etc. etc.</p>
<p>Mas, a verdade e que Etelvina se apaixonara ardente e irresistivelmente pelo marido de Bertha !</p>
<p>Amava-o, amava-o com todo o ardor de um coração que se pronuncia pela primeira vez.</p>
<p>E assim devia ser.</p>
<p>O Dr. Luiz de Sandoval fôra o primeiro homem digno d'ella que se lhe approximara.</p>
<p>Ao principio, sentira por elle uma viva sympathia; depois, essa sympathia, cada vez mais arreigada, transformam-se em amor.</p>
<p>Tentava resistir repetindo a si propria que o homem a quem amava não era livre; mas era tarde!</p>
<p>Oh! muitas vezes, a noite, n'aquellas compridas noites de insomnia que succe diam aos seus dias febris, chorava de des espero, de humilhação e de ciume!</p>
<p>Oh ! no seu despeito, quereria denegrir o Doutor, encontrar-lhe um defeito qual quer que lhe offuscasse a aureola de homem superior; mas, como, se elle não tinha nenhum ?</p>
<p>Quanto mais pensava n'elle mais se convencia de que era adoravel, em toda a extensão da palavra.</p>
<p>Superabundavam n'elle os dotes de intelligencia e de coração, sem falar nos physicos, --na excepcional magia d'aquelles olhos negros, dlaquella cabeça elegante, e d'aquelle nariz aquilino !</p>
<p>Oh! sim, era adoravel! E como ella o adorava!...</p>
<p>Durante a noite, entregue a toda a febre dos seus ciumes, protestava esquecel-o, fugil-o, partir para casa de seu pae, ir para parte onde nunca mais, nunca mais, lhe ouvisse pronunciar o nome!</p>
<p>Depois, amanhecia, e ella levantava-se, e, pelas 8 horas, chegava por acaso a janella e recebia o cumprimento sempre correcto e irreprehensivel do Doutor, que sahia n'aquella mesma hora, a ver os seus doentes. A</p>
<p>E, pelo dia adiante, ia a casa d'elle, embriagava-se com o som da sua voz, prendia-se cada vez mais com as attençöes affectuosas com que elle a cercava infatigavelmente !</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XI</head>
<p>Um dia, depois do almoço, disse Bertha ao marido :</p>
<p>-- Preciso muito de falar comtigo.</p>
<p>-- Eis-me desde já as tuas ordens.</p>
<p>-- Sempre amavel !</p>
<p>E Bertha estendeu ao marido a pequena mão, que o Doutor levou affectuosamente aos labios.</p>
<p>--O que tenho  a  dizer-te,  é  muito  serio.</p>
<p>-- Faço ideia !</p>
<p>-- Gracejas ?</p>
<p>-- Eu?! Pelo contrario.</p>
<p>-- É ácerca de meu irmão...</p>
<p>-- Do Jorge? Que tem elle?</p>
<p>-- Quer dever-te um serviço, um favor pelo qual te será eternamente grato, um obsequio que pode fazer a felicidade da sua vida; mas...</p>
<p>-- Realmente, estou intrigado!</p>
<p>-- Mas, não quiz dirigir-se directamente a ti, tomou-me por intermediaria.</p>
<p>-- De certo, não podia escolher melhor; mas acho que o Jorge tem bastante franqueza comigo para me dizer o que desejava.</p>
<p>-- Receava que não o acreditasses.</p>
<p>-- É então muito grave?</p>
<p>-- Gravissimo !</p>
<p>-- Peço-te que não estejas com mais preambulos; estou impaciente, e, alem d'isso, tenho pressa.</p>
<p>-- Pois bem, Jorge esta apaixonado!</p>
<p>-- Sim?! Mas que tenho eu com isso? Supponho que não é por mim...</p>
<p>-- Olha que o caso não é para rir!</p>
<p>-- Preferes então que eu chore?</p>
<p>-- Escuta-me! Jorge ama Etelvina, quer casar com ella, pede-te para lhe falares a este respeito, porque, diz elle, a tua opinião tem muito peso para ella.</p>
<p>-- Casar! Casar com Etelvina? !</p>
<p>-- Que ha n'isso de extraordinario? Não é ella encantadora?</p>
<p>-- Concordo, mas...</p>
<p>-- E has-de falar-lhe, não e assim?</p>
<p>-- Uma ideia d'estas, tornou impacientemente o Doutor, só da cabeça de teu irmão poderia sahir! Como quer elle que eu vá falar n'isso senhora?</p>
<p>-- Nada mais natural. És seu amigo, és seu medico, e os medicos gosam de grandes privilegios; Jorge é teu amigo, é teu cunhado, isto é, quasi teu irmão, incumbe-te de lhe pedires a sua mão em seu no me, nada mais natural!</p>
<p>-- O que é mais natural, é fazer o que eu fiz. Não arranjei procuradores, e tu bem o sabes! De mais, elle tem o pae, a quem, de direito, cabe o honroso encargo de pedir a mão da sua noiva.</p>
<p>-- Mas se elle sabe que não pode ter melhor advogado do que tu?</p>
<p>O Doutor esboçou um gesto de enfado.</p>
<p>-H- ei de então dizer-lhe que te recusas a falar a Etelvina? murmurou Bertha, entristecida.</p>
<p>-- Isso não; mas dize-lhe que... lhe falarei, quando... se proporcionar ensejo...</p>
<p>-- Ah, exclamou a esposa do Doutor abraçando-o, és um anjo! Bem sabia eu que havias, afinal, de dizer que sim!</p>
<p>E sahiu alegremente, a fim de escrever ao irmão, participando-lhe essa boa noticia.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XII</head>
<p>Assim que se viu só, no remanso do seu gabinete, Luiz de Sandoval encostou a fronte incandescida ás vidraças da sua janella.</p>
<p>E, pensando nas ultimas palavras de Bertha, murmurava :</p>
<p>-- Um anjo não, mas um martyr... talvez !</p>
<p>Oh ! continuava elle, casar! Casar ella! E com quem?! Com meu cunhado, esse parvo que nem ao menos sabe o que lhe ha de dizer para lhe dar a entender que a ama! E sou eu, eu, que lhe hei de falar! Que ironia! Falar-lhe de amor por procuração! Proporcionar a outrem o celeste amor de aquella mulher que, ha mezes, me não sae da imaginação! Vel-a casar! Servir-lhe de padrinho, talvez! E apos o casamento, voltar para aqui, emquanto o outro, o marido, a estreitará nos braços com toda a força do seu direito! Não, isto não pode ser! Similhante casamento seria um crime, um contrasenso, uma tolice !</p>
<p>Que tem Jorge para captar o coração de uma mulher como Etelvina? Uma farda vistosa e... nada mais! Oh ! é impossivel que ella o ame ! Oh ! sim, as primeiras palavras que eu pronunciar -- se as pronunciar -- interromper-me ha com uma gargalhada. Oh! é impossivel que ella case!</p>
<p>Mas, emquanto o coração do Doutor irrompia nas apaixonadas exclamações que deixamos ditas, segredava-lhe a sua consciencia:</p>
<p>O teu cunhado é um bom rapaz e saberá tornal-a feliz, porque a felicidade da mulher consiste em ser esposa e em ser mãe. E depois, não és tu casado? Não tens tu uma mulher adoravel e que te adora? Que mais queres? Casaste por motu proprio e juraste fazel-a feliz. Cumpre com o teu dever de homem de bem e esmaga de vez esse amor que se assenhoreou do teu coração. Continua a ser o que sempre foste: um homem honrado. Fais ce que dois, advienne ce que pourra!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XIII</head>
<p>Á tarde, quando o Doutor voltou para casa, encontrou na ante-camara Bertha que o esperava.</p>
<p>-- Etelvina esta aqui, disse-lhe ella, e convidei-a para jantar comnosco; depois do serão vaes acompanhal-a a casa, entras e falas-lhe.</p>
<p>-- Ah! isto vae de empreitada?!</p>
<p>E a voz do Doutor indicava bastante aborrecimento.</p>
<p>-- Que queres? Jorge está impaciente, e eu...</p>
<p>-- E tu queres ir ao baile do casamento, não te cances em dizer mais.</p>
<p>Bertha riu-se e o marido entrou na sala.</p>
<p>Etelvina estava sentada junto a uma banca e lia a Revista Illustrada. Tinha um vestido de seda preta, muito simples. O corpete, liso, sem um unico enfeite, fazia-lhe sobresahir as formas admiraveis. Brilhavam-lhe nas orelhas dois diamantes que scintillavam n'aquellas conchas nacaradas como as gottas do orvalho nos calices das flores ! Etelvina não usava outros brincos, e tinha razão, pois só d'aquelle feitio se podem hoje supportar.</p>
<p>Deixava negligentemente pender a mão sobre os joelhos, e aquella mão, muito branca, destacava-se da negrura do vestido.</p>
<p>O Doutor olhou-a, enlevado, por espaço de uns segundos. Ao ruido, porém, produzido pelos seus passos, Etelvina erguera a cabeça.</p>
<p>Vendo-o, sorriu-lhe e estendeu-lhe a mão, que o Doutor apertou affectuosamente.</p>
<p>-- Quanto tempo não ha, disse-lhe este, sentando-se-lhe ao lado, que V. Ex.a não vem a esta sua casa!</p>
<p>-- Quanto tempo! Ainda antes de hontem cá estive!</p>
<p>-- Antes de hontem, sim; mas hontem?</p>
<p>-- Hontem, estive constipada e não sahi.</p>
<p>-- Constipada! E não me mandou chamar?!</p>
<p>-- Era de ver, se, a cada constipação, fosse preciso incommodar um medico.</p>
<p>-- Mas, se esse medico é mais do que um medico ?</p>
<p>Etelvina córou e o Doutor continuou:</p>
<p>-- Se esse medico possue, ou, pelo menos, aspira a possuir o titulo sacratissimo de amigo, se a sua felicidade consiste unica e simplesmente em cercar a sua doente de cuidados, em velar assiduamente pela saude que se lhe confiou, não sera, diga, uma crueldade prival-o d'essa felicidade ?</p>
<p>Etelvina estava profundamente commovida e via-se-lhe pela agitação do corpete, o desordenado bater do coração.</p>
<p>O Doutor, que dissera mais do que queria, julgou a proposito mudar de conversa.</p>
<p>-- Que está V. Ex.q lendo agora?</p>
<p>-- Bem sabe que não leio senão os livros que me empresta.</p>
<p>-- E qual foi o ultimo?</p>
<p>-- Les misérables, de Victor Hugo. Pouco depois, entrou Bertha.</p>
<p>-- O jantar está na meza, disse ella alegremente.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XIV</head>
<p>Às 11 horas da noite, Etelvina quiz retirar-se, e, como de costume, o medico offereceu-se para a acompanhar.</p>
<p>Sahiram; era em maio, a noite estava lindissima, no ceu palpitavam suave, e mansamente, as estrellas.</p>
<p>Pela rua, alguns raros transeuntes; perto, o caes, sobre o qual, com um marulhar doce e triste como um gemido, se vinham quebrar as marés.</p>
<p>O Doutor offereceu o braço a Etelvina.</p>
<p>-- Quer V. Ex.a dar um passeio até ao caes? perguntou elle; tenho que lhe falar, e como a noite esta bonita...</p>
<p>-- Com muito gosto, respondeu, mas, accrescentou com alguma amargura, Bertha póde estar á sua espera e assustar-se com a demora.</p>
<p>-- Bertha tem o bom costume de não esperar nunca por mim, por conseguinte...</p>
<p>-- Vamos.</p>
<p>E partiram para o caes, de braço, muito silenciosos...</p>
<p>O caes estava deserto. Sentaram-se n'uma banqueta.</p>
<p>O Doutor preferira falar-lhe na escuridão do caes. Alli, não poderia ella notar a alteração das suas feições. Estava profundamente commovido.</p>
<p>Amava idolatradamente aquella mulher, teria querido cingil-a ao coração, dizer-lhe que morreria de bom grado se a sua morte podesse ser-lhe util, e ia falar lhe por outro! Fallar-lhe de amor por procuração, como elle proprio dissera, no primeiro paroxismo do seu desespero!</p>
<p>Encetou o assumpto com voz tremula.</p>
<p>-- Quando tive a honra de começar a ser medico de V. Ex.a, disse-me que enviuvara aos vinte e um annos, e eu tenho julgado comprehender que o seu casamento lhe não proporcionára toda a felicidade de que V. Ex.a é tão digna...</p>
<p>-- Nem poderia proporcionar-ma por que não amava o meu marido. Ignorava então o que era o amor !</p>
<p>-- Mas, V. Ex.a tem, como todos, direito á felicidade. É muito nova, é formo sa, é boa, oh !... é adoravel!</p>
<p>Reúne todos os dotes necessarios para fazer a felicidade de um homem, logo que esse homem tenha um bocado de intelligencia e de coração.. .</p>
<p>Seguiu-se uma pausa.</p>
<p>-- Não sei se então cheguei a aventar a ideia de um novo consorcio em que V. Ex.a encontrasse a felicidade que não usufruiu ainda...</p>
<p>Etelvina nada dizia, e o Doutor, cada vez mais perturbado, não sabia como continuar.</p>
<p>-- V. Ex.a não tem repugnancia pelo matrimonio ?</p>
<p>Mesmo silencio.</p>
<p>-- E, continuou o Doutor, se houvesse um homem que a amasse como... eu... acho que V. Ex.a deve ser amada, e, se esse homem fosse bastante feliz para lhe poder offerecer o seu nome... V. Ex.a acceitaria ?</p>
<p>Como ella ainda não respondesse, o Doutor, por um exforço energico da sua vontade, continuou quasi firmemente:</p>
<p>-- Não me detenho com mais preambulos. O meu cunhado ama-a, e encarrega-me de lhe pedir a sua mão. A</p>
<p>Era de urgencia uma resposta ; no entanto, Etelvina não a proferiu.</p>
<p>O Doutor, completamente fora de si, pegou-lhe na mão,-- estava gelada, approximou-se-lhe muito, e viu-lhe, ao clarão frigido das estrellas, o rosto brilhante de lagrimas !</p>
<p>-- Oh! exclamou elle, chora! Chora! Porque chora?!</p>
<p>E, com um movimento irreflectido, expontaneo, irresistível, estreitou-a febrilmente de encontro ao coração.</p>
<p>Ella encostou-lhe a cabeça ao hombro, e elle, no delírio da sua febre, murmurava-lhe ao ouvido:</p>
<p>-- Amo-te, amo-te, adoro-te!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XV</head>
<p>Eram cinco horas da manhã quando o Dr. Sandoval entrou em casa.</p>
<p>N'um estado de exaltação impossivel de exprimir, dirigiu-se para o seu gabinete e deixou-se cahir em uma poltrona.</p>
<p>Amava-a! Oh ! como a amava! E, que incomparavel felicidade, era amado! Que magicas palavras estas: -Ser amado! So as não comprehende quem não possue coraç'ão ! E que protestos haviam trocado! Como elle lhe fizera esquecer, com as suas caricias apaixonadas, o que ella soffrera ao julgal-o indifferente! E como ella era adoravel em tudo quanto lhe dizia ! Que juramen tos lhe exigira! Como manifestara ingenua e apaixonadamente todos os ciumes que a torturavam! Oh! elle bem o comprehendia, amava e amava pela primeira vez na vida! Nunca sentira por mulher alguma o amor delirante que Etelvina lhe inspirava! E amal-a-hia sempre! Consagraria a sua vida a felicidade de Etelvina, seria para ella, ao mesmo tempo, um amante, um pae, um irmão e um amigo! Para Bertha, seria sempre um marido correcto, delicado e condescendente; mas reservaria para Etelvina todos os thesouros de amor que lhe enchiam o coração!</p>
<p>Á despedida, entre a effusão dos seus beijos, ella dera-lhe o seu retrato, e, por uma puerilidade que, cremol-o, é propria de todos os namorados, haviam trocado os lenços. E agora, o Doutor cobria de beijos aquelle lencito de cambraia perfumada, onde Etelvina limpara as lagrimas que elle lhe fizera chorar!</p>
<p>O Dr. Sandoval tinha então um rouxinol a cantar-lhe na alma. Sentia-se feliz e ao mesmo tempo orgulhoso! Era o primeiro amor de Etelvina ! So elle lhe acordara no coração o sentimento indomavel que se intitula amor. Oh! como era feliz!</p>
<p>Deram seis horas da manhã. Luiz de Sandoval accendeu um charuto e continuou a pensar.</p>
<p>Lembrava-se com delírio das entrevistas que haviam combinado. Umas, em casa de Etelvina, outras n'um escriptorio que o Doutor tinha n'um bairro pobre, e onde receitava a operarios.</p>
<p>Alli, estariam perfeitamente bem, e poderiam ver-se todos os dias, e fariam n'essas entrevistas, provisões de coragem para as horas em que devessem tratar-se com uma indifferença ceremoniosa.</p>
<p>E lembrava-se de mil cousas que deveriam ha muito ter-lhe provado que ella o amava. Mas elle, cego que era, so o comprehendera quando as suas lagrimas lh'o haviam revelado! E admittira por segundos a ideia de que ella pudesse casar com o cunhado ! Que contrasenso ! Que loucura !</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XVI</head>
<p>N'esse mesmo dia, ao almoço, perguntou Bertha ao marido:</p>
<p>-- Falaste a Etelvina?</p>
<p>-- Falei.</p>
<p>-- E então ?</p>
<p>-- E então, diz que foi infeliz da primeira vez, e que não quer repetir o ensaio...</p>
<p>-- Pobre Jorge!</p>
<p>-- Ora, o Jorge, ha de resignar-se e casará com outra. Não é a primeira paixão que tenha tido, nem ha de ser a ultima...</p>
<p>-- E talvez ella ainda se resolva...</p>
<p>-- Talvez...</p>
<p>Depois do almoço, Bertha foi para o seu boudoir e o marido para o seu gabinete.</p>
<p>Em uma grande salva de prata que o creado puzera sobre a meza, estava a correspondencia do medico.</p>
<p>O Doutor pegou-lhe machinalmente.</p>
<p>Em quanto almoçava, despertara-se-lhe uma ideia que a sua imaginação enfeitava com as garridas roupas da sua phantasia.</p>
<p>Pensara em ceder parte da sua clientela a um collega, a fim de ter, durante o dia, algumas horas que consagraria inteiramente a Etelvina. Oh! iam ser felizes, muito felizes!</p>
<p>E, impaciente, olhava para o relogio que caminhava n'esse dia com uma lentidão atroz.</p>
<p>É que o Doutor esperava anciosamente pelo meio dia, hora em que poderia, sem faltar as regras da etiqueta, apresentar-se em casa de Etelvina. Tinha tanto que lhe dizer! Queria fallar-lhe nos seus projectos, nos seus sonhos, no seu amor!</p>
<p>Mas, infelizmente, o ponteiro movia-se cada vez mais lentamente! Eram apenas onze horas.</p>
<p>A fim de passar mais distrahidamente os sessenta minutos que o separavam da felicidade, o Dr. Sandoval lançou mão da salva de prata que continha a sua correspondencia e, pondo, de parte os jornaes, começou a abrir as cartas, que eram numerosas.</p>
<p>De repente, estremeceu; reconhecera n'uma d'ellas a lettra de Etelvina.</p>
<p>Tomou-se muito pallido e abriu-a com um palpitar de coração bem facil de imaginar. Era muito curta essa carta, e via-se que fôra escripta á pressa. Eis simplesmente o que dizia :</p>
<p>«Acabo de receber um telegramma de meu pae. Minha mãe foi attacada por uma congestão, esta gravemente doente e quer ver-me. Que contraste ! Eu tão feliz, e ella a morrer! E, isto quasi a mesma hora! Parto pelo primeiro comboio.</p>
<p>Etelvina.»</p>
<p>O Doutor cobriu de beijos aquella carta em que pousara a mão perfumada da mulher que amava.</p>
<p>E assim, partira! Oh! não a censurava! Fizera o seu dever e elle seria o primeiro a aconselhar-lhe que fosse receber o derradeiro suspiro da mãe moribunda. Mas, que saudades ia ter!</p>
<p>A fim de as attenuar um pouco, resolveu ir photographar-se. Promettera o seu retrato a Etelvina e os retratos que tinha eram todos antigos.</p>
<p>Antes de sahir, carregou n'um embutido da secretaria, e abriu uma gaveta de segredo, onde horas antes, guardara o retrato e o lenço de Etelvina. Ia a guardar a carta, mas susteve-se.</p>
<p>Não, murmurou, um retrato, sem dedicatoria, pouco compromette uma mulher, mas, uma carta... posso morrer de repente...</p>
<p>E, heroicamente, reduziu a cinzas a carta que minutos antes cobrira de beijos.</p>
<p>Ao sahir de casa do photographo, entrou n'uma livraria e tomou assignatura de todos os jornaes do Minho.</p>
<p>Era uma maneira indirecta de ter noticias de Etelvina, tendo-as da província onde ella habitava...</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XVII</head>
<p>E decorreram quinze dias ! Quinze dias mortalmente longos para o Dr. Sandoval, que esperava impacientemente, sem nunca a receber, uma carta de Etelvina.</p>
<p>Todos os dias, dizia, de si para si : -- Ha de ser amanhã. -- Chegava o dia se guinte, o Doutor levantava-se, vestia-se, almoçava e ia para o seu gabinete esperar pela chegada do correio. Oh! esperava-o febrilmente, passeando agitado, estremecendo ao menor toque da campainha electrica, despachando, sem a sua habitual minuciosidade, os raros clientes que admittia á consulta.</p>
<p>Muitissimas vezes pegou na penna para escrever a Etelvina; mas sempre adiava a remessa da sua carta.</p>
<p>Ella não o auctorisara a escrever-lhe, e, depois, não seria um egoísmo, uma indelicadeza, ir falar-lhe de amor quando ella velava a sua mãe agonisante?!</p>
<p>E, n'estas alternativas de esperança e desespero, de resolução e receio, decorreram quinze dias, quinze enormes dias !</p>
<p>Mas, no dia em que finalisavam, e, quando o Doutor percorria rapidamente os jornaes do Minho, de que se tornara assignante, deparou-se-lhe uma local tarja da de preto, e leu com muita commoção a noticia da morte de D. Genoveva Ramalho.</p>
<p>Oh! mais do que nunca deplorou o Doutor os grilhões que o escravisavam. Não poder voar junto de Etelvina, não po der suavisar-lhe por inequivocas provas de affecto a dor que devia pungir-lhe o coração !. Desapparecera toda a sua hesitação; pegou na penna e escreveu immediatamente :</p>
<p>Minha Etelvina</p>
<p>Eu tambem perdi a minha mãe, e, posto haverem já decorridos tres annos depois de que me faltou a chamma do seu aífecto, ainda nem um dia, sequer, deixei de lembrar-me d'aquella doce velhinha para quem eu era a luz dos olhos e o balsamo do coração ! Isto é dizer-te que a dor que hoje te punge está ao meu alcance. Sei comprehendel-a. Quizera estar ao teu lado a fim de chorar comtigo; a distancia, porém, posto que curta, é enorme para nos !</p>
<p>Quando voltas a Lisboa?</p>
<p>Ha aqui um coração que anceia por ti como o peregrino pelo oasis, como o naufrago pelo porto, como o cego pela luz!</p>
<p>Oh! a esse coração parecem annos as horas e seculos os dias! Oh! esse coração tem atravessado, durante os ultimos quinze dias, uma eternidade de soffrimentos!</p>
<p>Quando terá elle o balsarno salutar das tuas lettras ? Mas, não quero ser egoísta, e, visto que, infelizmente, não posso attenuar a dor lancinante a que estás entre gue, não quero tambem perturbal-a com exigencias que, representando para mim a felicidade, podem representar para ti um pequenino enfado.</p>
<p>Todo teu</p>
<p>L. de S.</p>
<p>Apenas escripta esta carta, o Dr. Sandoval sahiu e foi pessoalmente deital-a no correio, não se esquecendo de a registar.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XVIII</head>
<p>N'esse dia, uma sexta-feira, jantaram em casa do Dr. Sandoval o conde da Trafaria e seu filho, o capitão Jorge. O capitão de artilheria ouvira da bocca da irmã a resposta de Etelvina; mas não desanimara.</p>
<p>A sua paixão não era precisamente delirante, é mister que se diga.</p>
<p>Agradara-se de Etelvina, em grande parte, por causa dos elogios encomiasticos que lhe ouvira fazer pela irmã; analysara-a e reconhecera que era uma viuva adoravel, e que tinha, entre outros attractivos, e alem de uma boa herança em perspectiva, uma fortuna superior a quarenta contos.</p>
<p>Fez-lhe uma corte attenciosa e discreta, pela qual ella nem sequer deu, depois incumbiu o cunhado de lhe falar, e, ao re ceber a sua resposta, resolvera tentar um golpe de mestre, e expunha-o a irmã, emquanto o conde, no quarto do bilhar, se exercitava a carambolar.</p>
<p>Concluia a sua exposição com manifesta approvação de Bertha, quando o Doutor entrou.</p>
<p>-- Ma noticia, disse este, depois de cumprimentar o cunhado, e sentando-se ao pe da esposa, morreu a mãe de Etelvina...</p>
<p>-- Morreu?! exclamou Bertha muito pallida. Oh! Pobre Etelvina! E não estar eu là para lhe fazer companhia!</p>
<p>-- Porque não vais? objectou o irmão.</p>
<p>-- E talvez tenhas razão! Sim, porque não vou eu la estar uns dias com ella? Tu, Luiz, não te oppões?</p>
<p>-- Eu ?! Ora essa!</p>
<p>-- Então partirei amanhã sem falta alguma, e pelo primeiro comboio.</p>
<p>-- Acompanho-te, disse Jorge.</p>
<p>O Doutor olhou para o capitão com uma expressão que não era precisamente benevola.</p>
<p>-- Sim, continuou o oficial, dirigindo-se ao cunhado. Tu não podes ir; eu obtive do ministerio da guerra um mez de licença, e, por conseguinte, acompanho-a na viagem. Ella vae para casa da amiga, eu vou para uma hospedaria, e d'aqui a dias acompanho-a para aqui.</p>
<p>O Doutor nada tinha a dizer e nada dizia; mas estava contrariado.</p>
<p>Elle, escravo dos seus deveres profissionaes, ficava preso em Lisboa emquanto que o outro, o pretendente, lá corria para junto da mulher amada, que não poderia deixar de ficar commovida por aquella prova de amor!</p>
<p>O Doutor, de certo, tinha confiança em Etelvina, ella amava-o delirantemente, e já lh'o provara; mas, no entanto, aquella partida do cunhado contrariava-o horrivelmente, e durante o resto da noite, esteve sombrio e preoccupado.</p>
<p>No dia seguinte, pelo comboio da ma nhã, partiram Bertha e o irmão para a aldeia onde residia então Etelvina.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XIX</head>
<p>Era um domingo. Domingo triste, como o são sempre os domingos em casa de anojados.</p>
<p>No entanto, Etelvina, sentada junto á janella do seu quarto, com a fronte encostada a mão, parece pensativa, mas não triste.</p>
<p>É que n'esse dia recebeu uma carta do homem a quem ama mais do que á vida, mais do que a honra, mais do que a Deus.</p>
<p>Pela manhã, Philomena, a sua creada, trouxera-lhe uma carta, dizendo ao mesmo tempo que o distribuidor esperava pelo recibo.</p>
<p>E Etelvina, com um sobresalto de coração, reconhecera no sobrescripto a lettra miudinha e elegante do Doutor Sandoval, do homem amado!</p>
<p>Tremula de commoção, assignara o recibo e fechara-se, a fim de ler, reler e beijar mil vezes aquelle papel insensível que servia de transmissor a dois corações ambos leaes, ambos apaixonados!</p>
<p>Haviam decorrido algumas horas, e ella sempre enlevada n'aquella leitura mil vezes repetida!</p>
<p>Sabia já de cor a carta do Doutor, e, quando a não lia, repetia-a mentalmente. De repente, bateram-lhe a porta do quarto.</p>
<p>-Quem e? perguntou, impaciente como todos os namorados arrebatados a sua contemplação.</p>
<p>-- Minha senhora, minha senhora, disse da banda de fora a voz da creada, esta aqui a sr.a D. Bertha, que acaba de chegar de Lisboa e que pergunta pela senhora.</p>
<p>Etelvina correu a sala. Bertha abraçou-a effusivamente, misturando as suas lagrimas com as d'ella.</p>
<p>-- Vens só? perguntou Etelvina, passa dos os primeiros momentos.</p>
<p>-- So? Não. Jorge acompanhou-me até aquL</p>
<p>-- Ah! exclamou Etelvina.</p>
<p>E n'aquella exclamação havia alguma surpreza, mas muita decepção. E accrescentou  :</p>
<p>-- Como está teu marido?</p>
<p>-- Esta  muito  bom.  Talvez  viesse  se  não noticiassem  os  jornaes  a  entrada  do  cholera em Hespanha. Facilmente passará a fronteira o terrivel invasor, e elle por cousa nenhuma quer desamparar o posto.</p>
<p>O resto do dia passou-se entretido para Etelvina. Apresentou a amiga ao pae e irmãos, tratou de lhe preparar o quarto; não teve, em summa, um minuto de seu.</p>
<p>Decorreram alguns dias.</p>
<p>Caetano Ramalho, ao saber que a amiga de sua filha fôra acompanhada por um irmão, foi procural-o e offereceu-lhe a casa.</p>
<p>O capitão usou largamente d'este offerecimento, e, em pouco tempo soube insinuar-se no animo do velho lavrador, que, em breves dias, não podia quasi passar sem o seu novo amigo.</p>
<p>O capitão jogava com elle a bisca durante horas inteiras, fingia interessar-se pela lavoura, admirava-lhe enthusiasticamente os cevados e as juntas de bois, e cultivava esmeradamente a sympathia que, de introducção, captara ao rico proprietario minhoto.</p>
<p>Se fazia, porém, progressos no coração do pae, não os fazia no da filha.</p>
<p>Etelvina acolhia-o sempre com uma reserva glacial, e, a maior parte das vezes, retirava-se para o seu quarto com Bertha, deixando o pobre oficial soffrer com uma paciencia angelica as massadas que lhe dava seu pae, fallando-lhe, de umas terras que pretendia semear de batata, já de um casal de suinos que mandara vir do Alemtejo.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XX</head>
<p>Uma noite, poucos dias depois da chegada de Bertha, em que o capitão jogava pachorrentamente a bisca de quatro com Caetano Ramalho, o vigario e o professor da freguezia, haviam as duas amigas ido passear para a quinta que ficava contigua a casa do pae de Etelvina.</p>
<p>Alli, sentada sob uma latada expessa mente coberta de folhas, pelos intersticios das quaes mal cabiam os tenues raios da lua, conversavam Bertha e Etelvina.</p>
<p>Falaram de Lisboa, dos seus serões, das suas amigas commons, e, por fim, vieram a falar de amor.</p>
<p>-- Pois tu, dizia Bertha, has de dizer me que nunca amaste?</p>
<p>-- Nunca, respondia Etelvina com a voz um pouco tremula, nunca amei. E amar para quê? Imaginas que se encontram muitos maridos como o teu?</p>
<p>-- Oh! sei que não, respondia a esposa do Dr. Sandoval. Sei que Luiz é um homem excepcional e faço-lhe inteira justiça.</p>
<p>-- Os homens, minha querida, retorquia Etelvina, fazem-nos sempre soffrer, quer sejam despostas e grosseiros, quer nos dêem motivos a ciumes.</p>
<p>Bertha suspirou.</p>
<p>-- Já tiveste algum dia ciumes? perguntou Etelvina.</p>
<p>-- Quiz tel-os, logo que casei, mas o Luiz convenceu-me de que nada havia mais pyramidalmente burguez, mais supinamente ridiculo, e eu... deixei-me convencer, mas, se fosse dada a isso...</p>
<p>-- Terias motivos para tel-os?</p>
<p>-- Mas muitos! Olha, imagina: poucos dias depois da tua sahida de Lisboa, vieram dizer-me que estava na ante-camara um sujeito que queria fallar ao Luiz, e, na sua ausencia, a mim.</p>
<p>-- E depois ?</p>
<p>-- E depois, fui; era um empregado de uma ourivesaria da rua do Ouro. Entregou-me um pequeno embrulho e disse-me: Aqui esta a medalha que o sr. Doutor encommendou la na casa. Como é objecto de valor não o quiz entregar senão a V...</p>
<p>-- Em quanto importa? perguntei.</p>
<p>-- Em duzentos mil reis. Os brilhantes são purissimos como S. Ex.a recommendou.</p>
<p>E sahiu. Fiquei eu com aquelle pequeno em brulho lacrado na mão.</p>
<p>De certo, pensava eu, é uma surpreza que o Luiz me quer fazer, e, não querendo tirar-lhe esse prazer, fui pol-a sobre a meza do seu gabinete, certissima de que, a noite, ou, ao mais tardar, no dia seguinte, me viria ter as mãos.</p>
<p>-- E depois? perguntou Etelvina.</p>
<p>-- Decorreram tres dias, e... nada, até que, ao quarto dia, lendo o Diario Illustrado, vi n'elle que fizera annos uma bailarina, de quem Luiz, por vezes, falara diante de mim. O Diario publicava uma lista dos offerecimentos que lhe haviam feito os seus admiradores, e mencionava uma medalha cravejada de brilhantes.</p>
<p>--Oh! E tu nada lhe disseste?</p>
<p>-- Nada absolutamente. Se eu lhe falasse n'isso, obrigava-o a mentir, e Luiz, que odeia a mentira, não m'o perdoaria. Calei-me pois, e aconselho-te a que, se um dia casares, procedas de forma identica.</p>
<p>A manifestação dos ciumes é uma medida preservativa que da sempre effeitos contraproducentes, crê.</p>
<p>A mulher que desconfia de que passou ao marido o enthusiasmo dos primeiros tempos, deve tentar reapoderar-se-lhe do coração por outra forma, diligenciando tornar-se-lhe agradavel e não massadora. E isto é logico. A sua rival, a amante, so tem para o marido carícias que o enlouquecem e risos que o alegram; a mulher legitima, com as suas lagrimas, entristece-o, se elle É bom, e desespera-o, se é dotado de mau genio. O espectaculo de uma mulher pallída, chorosa, doente, proferindo incessantemente recriminaçöes torna se-lhe insupportavel, e, sem querer, por melhor que seja, estabelece uma comparação entre uma e entre outra. Uma, representa o crepusculo nostalgico e triste, a outra a aurora nitida e brilhante. A mu lher entristece-o, a amante alegra-o. O resultado é que o marido toma a casa em horror e forceja distrahir-se por fora, preferindo as companhias as mais insipidas e indifferentes Á de uma mulher que o ama, mas que o tyranisa implacavelmente.</p>
<p>Ora, é precisamente isto que eu não quero. Soffra eu o que soffrer, o Luiz ha de ser sempre feliz, e bem cedo comprehenderã que os bastidores do melhor theatro do mundo, não valem a sua casa, e que as carícias interesseiras de uma bailarina nada valem, comparadas com o affecto leal, profundo, mas nada egoísta nem absorvente, de sua mulher.</p>
<p>Quem ensinaria aquella rapariga de vinte e  cinco  annos  esta  philosophia  tão verdadeira e  racional, quem?</p>
<p>Muito simplesmente o seu coração de mulher, que levava o amor até a abnegação, o sacrifício até ao heroísmo!</p>
<p>-- Oh! dizia Etelvina, de si para si, fazendo esforços heroicos para conter as lagrimas de desespero, pensas assim porque não o amas como eu o amo!</p>
<p>Enganava-se.</p>
<p>Bertha de Sandoval talvez não amasse mais ao marido que Etelvina ao amante, mas amava-o certamente melhor!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXI</head>
<p>Depois da conversa que narrámos, passada entre as duas amigas, Etelvina recolhera ao seu quarto n'um estado de desespero impossivel de descrever!</p>
<p>Assim, o homem a quem amara a ponto de lhe sacrificar todos os seus deveres, esse homem que tomara no seu espirito as proporções de um deus, esse homem, cujo coração so se podia comparar com a sua intelligencia, nada mais era do que um seductor vulgar, um D. Juan habil e perigoso, que passava, no seu voltear de borboleta inconstante, da aristocrata a bailarina, ostentando as suas conquistas repetidas, ora nas salas, ora nos bastidores!</p>
<p>E chorava de desesperação, chorava de despeito, chorava de ciumes, lembrando-se que aquelle amor, que representava para ella o idyllio unico da sua vida, nada mais fôra para elle do que uma diversão momentanea, um capricho de poucos mezes.</p>
<p>Ella, que emquanto velara a sua mãe moribunda, não tivera um pensamento que lhe não pertencesse, unica e exclusivamente a elle, ver que era esquecida tão vilipendiosamente, e que aquelle amor tão sincero e ardente era calcado aos pes por aquelle que o inspirara !</p>
<p>Mas, então, porque lhe fallava elle sempre com aquella voz commovida, que tanto a impressionava, e que accelerava tão poderosamente as palpitações do seu coração? Porque a contemplava as furtadelas com o olhar expressivo de um homem loucamente apaixonado? Porque a cercava de attenções infatigaveis e discretas, porque exercera sobre ella, durante mezes, uma vigilancia tão affectuosa que era quasi paternal? Porque, n'aquella noite que precedera a sua sahida de Lisboa, a não deixara chorar livremente o isolamento do seu coração? Oh! porque lhe dissera, cingindo-a contra o peito, estas palavras que pareciam ser tão sinceras, tão expontaneas, tão apaixonadas : «Amo-te! Oh! amo-te! adoro-te !»</p>
<p>E Etelvina, meio louca de dôr, não atinava com outra resposta a estas perguntas, a não ser:</p>
<p>-- Oh ! é um infame! Quero odial-o !</p>
<p>Mas, em vão repetia innumeras vezes essas palavras; la estava o seu coração, a dizer-lhe que o amor que lhe consagrava estava profundissimamente arreigado e que não dependia d'ella o arrancal-o do seu coração! Havia dias que escrevera uma extensa carta ao Doutor, uma carta em que lhe renovara todos os seus protestos, em que expandira em phrases delirantes tudo o que lhe ia no intimo!</p>
<p>Não a deitara, porem, no correio, esperando occasião em que podesse fazel-o pessoalmente, e, n'essa noite de desesperação enorme, reduziu-a a migalhas imperceptíveis quasi, lastimando não poder fazer o mesmo ao seu coração, a ver se assim conseguiria arrancar-lhe aquelle amor fatal!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXII</head>
<p>Dias depois d'aquella noite, que devia ter uma tão decisiva influencia na vida de Etelvina, começou Bertha a falar em voltar a Lisboa.</p>
<p>Etelvina fez grandes esforços para a demorar mais uns dias. Achava-se então n'um estado de abatimento physico e mo ral que a fazia passar dias inteiros sentada no vão de uma janella, perfeitamente immovel e com os olhos perdidos no vacuo!</p>
<p>Onde lhe iria então o pensamento?</p>
<p>O medico, chamado por Caetano Ramalho, receitara-lhe exercicio e distra eções, e dissera em particular ao seu velho amigo que deixasse voltar a Lisboa a filha, que se aborrecia da sua solidão.</p>
<p>Por esse tempo, pareceu ao capitão Jorge que fazia alguns progressos na estima de Etelvina, que esta lhe acceitava com melhor vontade o braço, quando iam a algum passeio, e que escutava as suas conversas com mais um bocado de attenção.</p>
<p>Animado por estes auspícios, que julgou favoraveis a sua pretenção, Jorge abriu-se com o velho lavrador e confessou-lhe que amava a filha.</p>
<p>Caetano Ramalho falou n'isso a Etelvina.</p>
<p>Esta ouviu-o indifferente. Que lhe importava a ella que alguem a amasse e soffresse? Não soffria ella tambem?</p>
<p>Mas o pac falou-lhe na constancia do official que, repellido uma vez, continuara sempre a amal-a.</p>
<p>Etelvina constatou que, effectivamente, Jorge fora tão leal quanto o cunhado fora vil, e começou a affazer-se a pouco e pouco a ideia de o desposar um dia...</p>
<p>Mas, o argumento decisivo, o que mais a movera a familiarisar-se com esta ideia que, mezes antes, repellira com horror, foi a lembrança de que assim se vingaria de Luiz, pagando-lhe esquecimento com esquecimento, frieza com frieza, ingratidão com ingratidão !</p>
<p>Sim, iria para Lisboa, mostrar-se-hia apaixonada pelo marido, e sentir-se-hia feliz, se, uma vez, uma so vez, divisasse na face pallida ou nos olhos negros do Doutor, um unico vislumbre de ciume!</p>
<p>E completamente possuída por esta ideia de vingança irresistívelmente deseja da, escreveu ao Dr. Sandoval a seguinte carta, dictada unicamente pelo seu despeito, pelo seu orgulho, pelo seu ciume:</p>
<p>Meu caro Doutor</p>
<p>A sua esposa quer-me para irmã.</p>
<p>Não tenho, em toda a minha vida, se não uma falta,-- que conhece -- e venho perguntar-lhe se ainda me acha digna de fazer parte da sua familia.</p>
<p>De V. Ex.'</p>
<p>Etelvina Ramalho.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXIII</head>
<p>A carta de Etelvina, que náo fôra registada, teve demora no correio, e, por acaso, chegou a Lisboa no mesmo dia em que regressaram ao capital Bertha e seu irmão.</p>
<p>Não nos devemos admirar d'isso.</p>
<p>A província do Minho faz parte de Por tugal, e os correios de Portugal são os mesmos em todo o reino.</p>
<p>Luiz de Sandoval fôra a gare buscar a esposa que lhe annunciá-l'a a sua chegada para esse dia.</p>
<p>Durante o trajecto, da estação a casa, falaram de Etelvina.</p>
<p>Chegados a casa, almoçaram, e quan do o Doutor entrou no seu gabinete e revistou a correspondencia, deparou com a estupenda carta que sabemos.</p>
<p>Abriu-a immediatamente e leu-a.</p>
<p>Leu-a e releu-a muitas vezes. Aquillo parecia-lhe um sonho mau de que despertaria em breve.</p>
<p>Sentia a cabeça n'um cahos inexpremivel! Sentia-se profundamente ferido no seu coração e no seu orgulho.</p>
<p>Durante duas horas, com a fronte em fogo e o rosto entre as mãos, perguntou a si proprio se seria o ultimo amor que valia mais que o primeiro, ou então se seriam os homens que valiam mais que as mulheres.</p>
<p>A mulher, um ente futil, pensava elle, passeando a largos passos pelo seu gabi nete, que não pensa senão em vestidos e penteados, que chora como o crocodilo, para attrahir a preza, e que, com as suas pequeninas botas de tacões aliados, nos tritura o coração!</p>
<p>No entanto, reapoderando-se do seu sangue frio, sentou-se a sua banca e escreveu :</p>
<p>Minha senhora</p>
<p>Remetto-lhe o enveloppe da sua carta. Pelo carimbo de Lisboa vera V. Ex.a que só hoje me foi entregue.</p>
<p>Respondo-lhe immediatamente.</p>
<p>A carta de V. Ex.a surprehendeu-me, por ser inutil o seu assumpto.</p>
<p>Tanto eu como minha mulher teremos muita honra em que V. Ex.a se digne entrar na nossa familia.</p>
<p>Sou, de V. Ex.a</p>
<p>Respeitoso creado</p>
<p>Luiz de Sandoval</p>
<p>Escrípta esta carta, foi o Doutor deital-a no correio, registando-a.</p>
<p>Aquella, ao menos, não teria demora, Etelvina recebel-a-hia no dia seguinte!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXIV</head>
<p>Aconteceu a Etelvina o que sempre acontece a quem não tem a prudencia necessaria para moderar as suas primeiras impressões.</p>
<p>Apenas mandara para o correio a carta que escrevera ao Doutor, arrependera-se amargamente de a ter escripto e chegou a mandar um creado em procura do que levara a carta : este, porém, alcançou-o quando regressava a casa, depois de ter cumprido a sua missão. Etelvina, então, sahira, como doida, e correra à estação, pedir ao empregado superior que lh'a entregasse de novo. Respondeu-lhe este que a mala partira n'essa mesma ocasião para o Porto, d'onde seria remettida para Lisboa.</p>
<p>Etelvina voltara a casa n'um estado de tristeza indescriptivel. A unica cousa que poderia sanctificar a sua fraqueza aos olhos do Doutor, era o profundissimo amor que tinha por elle, e eis que ella lhe provava que o não amava, que o não tinha amado nunca! Que ideia faria o medico de uma mulher que, pouco mais de um mez depois do dia em que lhe jurara e provara amal-o ardente e irresístivelmente, lhe participava que pretendia casar com outro homem?</p>
<p>Oh! de certo, despresal-a-hia, como se despresa uma mulher que tributa o seu amor ao primeiro que lhe apparece!</p>
<p>E Etelvina, que julgara, ao escrever aquella carta, attingir ao ceu da vingança, estava mergulhada no inferno insondavel do remorso !</p>
<p>Decorreram alguns dias.</p>
<p>E Etelvina dizia, de si para si:</p>
<p>-- Oh ! isto é o cumulo do soffrimento !</p>
<p>Elle nem responde a minha carta! D'ora avante banir-me-ha da sua casa, julgando me uma companhia perigosa para a mulher! Abrirá os olhos ao cunhado, indicando-me como indigna do seu nome! Oh! que fiz eu, para soffrer tanto?!</p>
<p>No dia seguinte, porém, a partida de Bertha, Etelvina recebeu a carta fria, ceremoniosa e correcta do Doutor.</p>
<p>Oh! essa carta, tal e qual era, tornou-a feliz! Luiz de Sandoval não a desprezava tanto quanto ella julgara!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXV</head>
<p>Decorreram mais uns mezes.</p>
<p>Bertha escrevia a Etelvina tão affectuosamente que lhe provava que o marido, em quem ella tão cegamente cria, nada lhe dissera a seu respeito; o capitão Jorge de Albuquerque escrevia a Caetano Ra malho, enviando-lhe, inclusas, longas cartas para a filha, de quem, ja então, era considerado noivo official.</p>
<p>Etelvina, incessantemente convidada por Bertha, tencionava ir para Lisboa um ou dois mezes antes da epoca fixada para o casamento, afim de lá cuidar da mobilia e aprestes do enxoval.</p>
<p>Seis mezes depois da morte de sua mae, partiu Etelvina para a capital.</p>
<p>O pae acompanhou-a até ao Porto.</p>
<p>Do Porto a Lisboa viajou so, unicamente acompanhada pela creada.</p>
<p>Quão differente era aquella viagem da que fizera mezes antes, ao receber o telegramma em que o pae lhe noticiava a doença da mãe! Oh! quão differente era!</p>
<p>Tinha entao o coração cheio de amor, e ainda lhe echoavam aos ouvidos os protestos com que, na noite anterior, a havia embalado o homem amado.</p>
<p>Mas, agora...</p>
<p>Oh! agora só tinha na alma a esterilidade dos desertos africanos, a desillusão amarga de quem viu calcar aos pés os seus affectos mais santos, os seus mais roseos sonhos !</p>
<p>E ia casar! Casar para que? repetia ella a si propria! Para ligar um desgraçado á sua desgraçada sorte, para ser mais infeliz ainda do que era então, em que, ao menos, podia chorar livremente !</p>
<p>Entrou em Lisboa.</p>
<p>Bertha, a quem dissera que devia chegar n'esse dia, esperava-a na gare.</p>
<p>-Nào sabes? disse-lhe, depois das primeiras effusões, vais para a minha casa.</p>
<p>E accrescentou rindo:</p>
<p>-Nao é bonito que uma noiva esteja só, sem ter quem lhe sirva de Mentor, e tu, por conseguinte, vais morar comnosco até ao teu casamento.</p>
<p>Já então subira incautamente Etelvina para o coupé de Bertha.</p>
<p>-El uma surpreza, dizia esta, alegre como sempre, o Luiz nada sabe. Vae ficar contentissimo, emquanto ao Jorge, endoidecerá de certo de alegria! Ama-te tanto!</p>
<p>Pouco depois parava o coupé á porta do Dr. Sandoval.</p>
<p>Etelvina sentia calafrios só com a ideia de ver o Doutor, de affrontar aquelle olhar negro e brilhante, que tantas coisas boas e suaves lhe dissera, e no qual ella tremia agora de ver uma censura acerba e vibrante!</p>
<p>Subiram a larga escada alcatifada, que Etelvina tantas vezes galgara com o coração palpitante de alegria a ideia de ver o Dou tor.</p>
<p>Etelvina tremia, a cada passo imaginava vel-o surgir, frio como a censura, implacavel como o remorso! Mas chegou felizmente ao quarto que a amiga lhe destinara sem lhe ter sequer ouvido a voz. E então lembrou-se de que era aquella a hora em que elle sahia a ver os seus doentes.</p>
<p>--Fiz mal em vir para ca, disse ella, ao sentar-se n'uma cadeira, e ainda vou para a minha casa. Teu marido pode não gostar...</p>
<p>-Não gostar? Quem? Luiz? Ora deixa-te d'isso! Tu ate não sabes quanto elle e teu amigo!</p>
<p>E. abraçando-a, deixou-a dizendo-lhe: -Ate logo, ca te venho buscar as horas do jantar.</p>
<p>Etelvina fechou-se por dentro e começou  com terror a lembrar-se da hora do jantar, em que veria irremessivelmente aquelle cuja presença, pela primeira vez receava.</p>
<p>Sentada junto a porta, incapaz da mais insignificante occupação, estremecia ao menor ruido de passos, e, de bocado a bocado, olhava para o relogio, seguindo a acelerada marcha do ponteiro que mais e mais se approximava da hora fatal.</p>
<p>Deram afinal, cinco horas, e, minutos depois, sentiu o passo leve de Bertha no corredor que ia ter ao seu quarto.</p>
<p>-Anda cá, disse-lhe esta rindo. Hoje é tableau completo. Imagina que janta cá o Jorge! Estão ambos na sala e mal sabem a surpreza que vão ter! Vamos depressa !</p>
<p>E, uma, alegre e risonha, a outra, livida, cambaleante quasi, foram para a sala.</p>
<p>O capitão, sentado a uma banca, lia o Diario Illustrado; o medico, meio deitado n'uma poltrona, parecia scismar profundamente.</p>
<p>Bertha entrou, precedendo Etelvina, e, muito alegre:</p>
<p>-Jorge, aqui tens a tua noiva! Luiz, a tua cunhada!</p>
<p>E dava palmas, com um arrebatamento ingenuo de mulher nova e feliz.</p>
<p>Os dois homens levantaram-se precipitadamente.</p>
<p>Jorge, muito vermelho e atrapalhado, o Doutor, muito pallido e ceremonioso !</p>
<p>Cumprimentou Etelvina com requintes de delicadeza, mas glacialmente, e, durante o jantar, só lhe dirigiu a palavra quando o exigiam os seus deveres de dono de casa.</p>
<p>Etelvina contemplava-o furtivamente e sentia o coração confranger-se ao ver a mudança que elle, em tão pouco tempo, fizera.</p>
<p>Estava muito magro, e muito pallido, e numerosos fios de prata se entremeavarn entre os anneis sedosos dos seus cabellos de ebano.</p>
<p>Emquanto a expressão do seu olhar, não sabia ella qual fosse, pois os olhos de Etelvina e os do Doutor teimavam em se nao encontrarem e... não se encontravam.</p>
<p>Depois do jantar, foram, como de costume, para a sala, e o Doutor, que, segundo disse, tinha um doente perigoso a quem ia ver, despediu-se e sahiu.</p>
<p>E Etelvina ficou abysmada n'um pensamento atroz ! Reconhecia que o amava mais do que nunca.</p>
<p>Quereria cahir-lhe aos pes, pedir-lhe que, ao menos, lhe perdoasse e lhe ouvisse a confissão do seu amor. Quasi esquecera completamente a historia da bailarina! E, de si para sí, comparava-o com o noivo, alegre, folgasão, bom rapaz, mas insignificante, um d'estes homens que se encontram a cada passo, e nada mais.</p>
<p>E emquanto Bertha e Jorge discutiam todos os pormenores do casamento, fazia ella esforços inauditos para não chorar!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXVI</head>
<p>Passaram-se tres semanas.</p>
<p>Etelvina e o Doutor só se viam ás horas das refeições.</p>
<p>Elle era sempre, para ella, attencioso e delicado, mas a sua familiaridade affectuosa d'outr'ora desapparecera totalmente:</p>
<p>Interpuzera-se entre elles uma barreira de gelo, que nenhum dos dois queria nem tentava destruir.</p>
<p>Qualquer dos dois evitava cuidadosa mente as occasiões em que podessem falar se mais intimamente.</p>
<p>Oh! estavam para sempre separados aquelles dois corações que uma paixão irresistivel attrahira um para o outro !</p>
<p>E os dias passavam, lentos para o capitão que, afinal, se apaixonara a valer, mas immensamente rapidos para Etelvina e, talvez, para mais alguem...</p>
<p>Faltavam oito dias para o casamento.</p>
<p>Eram cinco horas da tarde.</p>
<p>Bertha fora a casa da costureira provar o vestido para a ceremonia nupcíal, o Doutor sahira, como de costume, e Etelvina ficara só em casa.</p>
<p>Profundamente triste, foi a sala, a fim de se distrahir por um pouco, tocando piano, mas a musica incommodou-a mais ainda, e, como, n'essa ocasião, entrara o creado trazendo os jornaes do dia, sentou-se a banca e começou distrahídamente a lel-os.</p>
<p>De repente, ao ler o Diario Ilustrado teve um sobrasalto. O Diario d'esse dia inseria na sua pagina nobre o retrato de Virginia Bella, a dançarina a quem o Doutor Sandoval offerecera uma medalha que, e lembrava-se d'isso com desespero, devia conter o seu retrato! O seu retrato, que elle lhe promettera e nunca lhe dera!</p>
<p>Os leitores estao lembrados de que o Dr. Sandoval fora photographar-se no dia em que Etelvina partira para o Minho, e que, depois, escrevendo-lhe por occasião da morte de sua mae, não julgara a proposito perturbal-a na sua piedosa saudade.</p>
<p>Etelvina olhou para o retrato da bailarina com um mixto de dôr e odio indescriptivel !</p>
<p>N'essa occasião, sentiu passos; voltou-se; era o Doutor.</p>
<p>O medico cumprimentou-a attenciosa mente.</p>
<p>Voltara a casa mais cedo do que de costume, e, como tinha de esperar pelo jantar, ia a sala buscar os jornaes do dia a fim de passar o tempo lendo-os.</p>
<p>Pegou na Gazeta de Portugal e dirigiu-se para o seu gabinete.</p>
<p>Etelvina voltou-se, e encarando-o frente a frente, pela primeira vez, depois da sua chegada, perguntou:</p>
<p>-Faço-o fugir? Fique, que eu retiro-me.</p>
<p>-Oh ! minha senhora, exclamou o medico, por quem é, deixe-se ficar! V. Ex.a lia e eu nao quiz perturbal-a, eis tudo !</p>
<p>E sentou-se, abrindo ali mesmo o jornal em que pegara.</p>
<p>Etelvina olhou-o. A serenidade d'elle levou a sua impaciencia ao ultimo grau, e, ironica :</p>
<p>-O Doutor procura talvez o Diario Illustrado ?</p>
<p>-Nao, minha senhora, prefiro a Gazeta de Portugal.</p>
<p>-Mesmo hoje ?</p>
<p>O medico olhou-a com surpreza.</p>
<p>-Mesmo hoje.</p>
<p>-O Doutor já viu o Diario Ilustrado?</p>
<p>-Nào, minha senhora, quando V. Ex.a concluir...</p>
<p>-Ah! não o viu; aqui esta porque fala assim! Pois olhe que vem hoje interessante! E como o Doutor nada retorquisse, continuou, sempre ironica:</p>
<p>-Traz o retrato de uma mulher a quem os homens casados offerecem medalhas cravejadas de brilhantes...</p>
<p>-Os homens casados, minha senhora, nem sempre podem ser superiores ás suas paixões...</p>
<p>-Ah! foi paixão ?! Effectivamente, não podia deixar de ser... uma medalha... um retrato...</p>
<p>Luiz de Sandoval desdobrou o jornal que tinha na mão.</p>
<p>-Oh! exclamou Etelvina completamente fóra de si, como é tão pouco curioso! Nem ao menos quer ver o retrato! Bem sei que o original...</p>
<p>O Doutor, sempre sereno, abandonou o seu jornal.</p>
<p>-Se V. Ex.a m'o quizer mostrar...</p>
<p>-Pois não, olhe, veja ! E estendeu-lhe o Diario.</p>
<p>O Doutor pegou-lhe e olhou-o com indifferença:</p>
<p>-Ah! a Virginia Bella, a bailarina!</p>
<p>E restituiu o jornal.</p>
<p>-Estou certa de que o original é muito superior á gravura.</p>
<p>-Não sei, minha senhora, ja ha tempos que deixei de frequentar os bastidores.</p>
<p>-A sua reserva é digna... de ser imitada; mas, imagina acaso que não chegaram ao Minho os echos d'essa sua paixão?</p>
<p>-V. Ex.a foi illudida, eu nunca vi essa mulher, a não ser no palco.</p>
<p>Etelvina soltou uma gargalhada insultante.</p>
<p>O Doutor, sempre sereno, permanecia imperturbavel.</p>
<p>-E ainda se disse mais; sei todos os pormenores!</p>
<p>--Poderei esperar que V. Ex.a me faça a graça de me transmittir alguns?</p>
<p>-Pois não! Olhe: essa mulher fez annos ha poucos mezes.</p>
<p>-Não duvido.</p>
<p>-E no dia dos seus annos foi-lhe offerecida por um dos seus admiradores uma medalha cravejada de brilhantes. . .</p>
<p>--Nada mais natural.</p>
<p>-Ah! acha natural? ... Essa medalha fora, dias antes, encommendada a um ourives da rua do Ouro...</p>
<p>--Continua a narração de V. Ex.a a ser naturalissima; na rua do Ouro estão estabelecidos os mais acreditados ourives da capital.</p>
<p>-E sabe quem a encommendou?</p>
<p>-Não, minha senhora.</p>
<p>Etelvina soltou segunda gargalhada tão ultrajante como a primeira.</p>
<p>--A historia de V. Ex.aL pode ser que seja verdadeira em tudo, excepto com relação ao nome do heroe, ou... da heroina...</p>
<p>Etelvina estava excitadissima. Aquella fria serenidade exasperava-a! Pois aquelle homem não via que ella  o amava?  Oh!  elle é que nunca a amara.</p>
<p>E, encarando-o frente  a  frente,  exclamou :</p>
<p>--Mente !</p>
<p>O Doutor empallideceu e durante uns segundos os seus olhos fuzilaram raios, mas bem depressa readquiriu a sua fria indifferença, sorriu, e desdobrou mais uma vez o jornal que conservava na mão.</p>
<p>Etelvina não sabia bem nlessa occasião se o que sentia era vontade de lhe cahir nos braços ou de o matar.</p>
<p>-Eu excedi-me, disse-lhe ella, muito baixo, e peço-lhe perdão. Mas, como quer que eu o acredite se tenho provas do contrario do que me diz?</p>
<p>-Diga-me quaes são essas provas. Eu refutal-as-hei.</p>
<p>-É ou não verdade que encommendou uma medalha com brilhantes?</p>
<p>-É verdade.</p>
<p>-Na rua do Ouro?</p>
<p>-Na rua do Ouro.</p>
<p>-E essa medalha...</p>
<p>-Essa medalha continha o meu retrato e era destinada a alguem que m'o pedira. Ignorava então que o amor d'esse alguem teria a duração das rosas! Queira V. Ex.a seguir-me.</p>
<p>O Dr. Sandoval, seguido por Etelvina dirigiu-se ao seu gabinete, abriu a gaveta de segredo que sabemos, tirou de lá um escrinio de pellucia cor de rosa, deu-lh'o. Etelvina abriu-o com mão  convulsa.</p>
<p>Continha uma medalha de ouro despolido sobre a qual havia um E formado por alguns brilhantes de rara belleza.</p>
<p>Etelvina occultou o rosto entre as mãos. Comprehendia tudo!</p>
<p>O Doutor levantou-se e começou a passear nervosamente pelo gabinete.</p>
<p>Despertou-o dos seus pensamentos o ruido doloroso do soluçar continuado de Etelvina.</p>
<p>Foi sentar-se-lhe ao pé.</p>
<p>-Porque chora?</p>
<p>-Porque te amo e, louca que era, tornei-me indigna do teu amor!</p>
<p>-Não, minha senhora, V. EX.a não me ama. Está um pouco commovida porque tem bom coração e reconhece que foi injusta. .. Eis tudo.</p>
<p>-Oh! exclamou dolorosamente Etelvina, é implacavel!</p>
<p>--Implacavel! Eu! Eu é que mereço este nome !</p>
<p>-Merece-o, sim, porque deixou de amar-me.</p>
<p>-Não foi acaso V. Ex.a que me auctorisou a isso?</p>
<p>-Oh ! mas não comprehendes tu que o meu despeito, o meu amor, o meu ciume, e que me levaram a acceitar para noivo um homem a quem não amo, a quem nunca amarei?</p>
<p>-Não comprehendo vinganças que fazem ou farão um innocente desgraçado.</p>
<p>-Oh! por Deus, tenha compaixão de mim, não me sobrecarregue com o seu desprezo !</p>
<p>E pondo-se-lhe de joelhos aos pes, exclamou:</p>
<p>-Perdoa-me, perdoa-me, e ama-me !</p>
<p>Elle levantou-a nos braços.</p>
<p>-Se soubesses, dizia-lhe ella, cobrindo-o de lagrimas e beijos, se soubesses como tenho soffrido, como tenho chorado ! Imaginar que me não amavas, a mim que te adorava! Ver-te todos os dias, sentir que te amava cada vez mais, e ver-te sempre glacialmente indiffcrente! Oh! que martyrio! que tortura!</p>
<p>-E imaginas que não tenho tambem solfrido? tornou-lhe elle, contemplando-a com infinito amor, sabes tu o que me tem sido a vida, desde o dia em que recebi aquella carta que me escreveste e que me despedaçou o coração, sabes tu os esforços que tenho feito para expulsar do meu cerebro a ideia pertinaz do suicidio, para representar esta comedia de todos os dias, para ter o sorriso nos labios quando tinha a morte no coração ?</p>
<p>-Amas-me então ainda?</p>
<p>-Amo-te mais que a vida, mais que tudo!</p>
<p>E permaneceram durante uns minutos silenciosos, mais apaixonados do que nunca, completamente embriagados pela magia do seu sonho por tanto tempo interrompido.</p>
<p>Etelvina foi a primeira que despertou d'aquelle delicioso lethargo que lhe entorpecera as dores cruciantes.</p>
<p>-Olha, disse-lhe ella, é impossivel que eu case! Não quero, não posso, não devo casar. Felizmente, ainda estou em tempo de remediar o mal que fiz. Somos ambos ricos. Porque nos havemos de sacrificar a uns preconceitos ridículos e crueis?</p>
<p>Vou immediatamente fazer venda das minhas propriedades, embora por metade do seu valor, e fujamos ambos para parte onde ninguem nos conheça e onde possamos viver unica e exclusivamente um para o outro, para o nosso amor! Saio já, vou esperar-te em qualquer hotel, e, pelo primeiro comboio, partiremos para Londres, para Paris, para onde quizeresl</p>
<p>E como elle não respondesse immediatamente, continuou:</p>
<p>-Esta medalha que tanto nos fez soffrer vae afinal unir-nos para sempre! E cobria-a de beijos, com um arrebatamento infantil !</p>
<p>N'essa occasião, sentiram-se passos precipitados na ante-camara que precedia o gabinete do Doutor; Etelvina olhou para elle aterrada, e elle precipitou-se para a porta a tempo de obstar a entrada do ca pitão Jorge.</p>
<p>-Perdão, meu amigo, perdão; não se entra assim no gabinete de um medico...</p>
<p>-Desculpa, exclamou o capitão, mas venho com tanta pressa...</p>
<p>-Queres falar-me ?</p>
<p>-Queria falar a tua mulher, mas, como ella não está...</p>
<p>-Que queres?</p>
<p>-Coisas de quem casa d'aqui a oito dias, meu caro! Quero offerecer uma coisa qualquer a minha noiva.</p>
<p>-E depois?</p>
<p>-Mas eu, ao que dizem, tenho pessimo gosto.</p>
<p>-Não é tanto assim, pensava amargamente o Doutor.</p>
<p>-Fui a um ourives escolher um adereço, continuou o capitão, mas, afinal, receei fazer asneira e aqui trazia tres para Bertha escolher; como ella não está, escolhes tu, que tens tão bom gosto como uma mulher.</p>
<p>-Muito obrigado.</p>
<p>-Um, tornou o official abrindo os estojos, é só de brilhantes, outro de brilhantes e rubis, e o terceiro de perolas e brilhantes. Qual preferes?</p>
<p>-O que tem só brilhantes é mais distincto; chegas, porem, tarde, Bertha offerece um á sua amiga, por conseguinte, deves optar pelo de rubis e brilhantes.</p>
<p>-Muito agradecido, e desculpa. Vou encommendar agora os bilhetes de participação.</p>
<p>Imagina quanto tem que fazer um ho mem que casa d'aqui a oito dias!</p>
<p>-Adeus, adeus! disse o Doutor suspirando.</p>
<p>O oficial sahiu com a mesma pressa com que entrara, e o Doutor ficou por mo mentos immovel, profundamente absorto nas suas meditaçoes.</p>
<p>Depois, levantou a cabeça, e olhou para um retrato pendente da parede, que representava uma mulher de trinta e tantos annos, em cujo physionomia se via uma doçura ineffavel. Esse retrato parecia olhal-o. Minha mãe! exclamou o Doutor, minha mãe! Oh! como o teu filho é desgraçado!</p>
<p>E occultou entre as mãos o rosto coberto de lagrimas ! A sala em que introduzira o cunhado, onde se recebiam as pessoas de maior intimidade, tinha as paredes ornamentadas com retratos de familia. Defronte do da mãe do Doutor, estava o retrato de Bertha, de Bertha antes de casar, quando se achava em todo o esplendor e perfume dos seus dezoito annos virginaes.</p>
<p>O Doutor olhou para esse retrato.</p>
<p>-Ohl murmurou elle, partir, abandonal-a, ella que nunca me deu um unico desgosto em quatro annos de casados, ella que fecha os olhos sobre as minhas faltas com a indulgencia inexgotavel de uma mãe, abandonal-a, oh! não! seria infame!</p>
<p>E, em menos de cinco minutos, toda a vida do Doutor se lhe patenteou aos olhos, tão claramente como se a fitasse pelos vidros de um cosmorama.</p>
<p>Viu-se pequeno, cercado pela idolatria de uns paes que não teem senão um filho!</p>
<p>Viu passar diante de si o vulto respeitavel e distincto de seu pae, bello caracter, valente official, que fizera a campanha da liberdade e morrera aos 52 annos, no posto de general de brigada; lembrou-se da sua vida de estudante morigerado, que vive em Coimbra, em companhia de sua mãe viuva e no goso de um montepio apenas sufficiente para as despezas materiaes da existencia! Viu-se no dia da sua formatura, n'esse dia em que sua mãe chorava de alegria, ao vel-o de beca, com a vistosa pasta amarella debaixo do braço esquerdo !</p>
<p>Lembrou-se da sua chegada a Lisboa, sempre em companhia de sua mãe, que se julgava tão feliz, e que, ai! tão pouco tempo gosara da sua felicidade!</p>
<p>Lembrou-se do dia em que recebera a sua nomeação de lente da escola medico cirurgica de Lisboa, o que lhe fôra facil obter, em consequencia da distincçào do seu curso.</p>
<p>Lembrou-se da rapidez com que galgara, elle, pobre, novo, desconhecido, até chegar ás camadas aristocraticas onde vivia; e, finalmente, lembrou-se do seu casamento.</p>
<p>Bertha, com a sua elegancia fina e patricia, os seus cabellos loiros, os seus olhos de uma doçura tão attrahente, e os cincoenta contos que possuia da legitima maternal, via revolutear a roda de si os leões do high life, sequiosos de conquistarem aquella flor e aquella fortuna.</p>
<p>Luiz de Sandoval tratara do capitão Jorge, n'uma sua doença, e o capitão, com o seu genio alegre e expansivo, affeiçoara se-lhe intimamente.</p>
<p>No dia dos annos de sua filha, dera o conde da Trafaria um baile, e Luiz recebera um convite para este.</p>
<p>Jorge apresentara-o a irmã. Luiz de Sandoval convidou Bertha para dançar uma quadrilha, jogou ao voltarete com o conde, ouviu pacientemente a Jorge a narração das suas conquistas amorosas, e, de tal modo procedeu, que, sem que houvesse da sua parte o menor calculo, quando terminou o baile, estavam todos conquistados. O conde convidara-o para as suas partidas semanaes; o capitão pedira-lhe que se deixasse apresentar no seu Club; e Bertha, muito graciosamente, sollicitara lhe que lhe levasse a sua mãe. E a pouco e pouco estabelecera-se entre aquellas duas familias uma certa intimidade.</p>
<p>Depois, morrera-lhe a mãe, e Luiz, que a adorava, chorara amargamente as lagrimas de um bom filho, e, n'um dia em que se queixava a Jorge do seu isolamento, perguntou-lhe este porque não casava.</p>
<p>Luiz de Sandoval suspirou, mas não respondeu.</p>
<p>Já ha muito que notara, com a sua dupla psychologia de namorado e homem de sciencia, que Bertha de Albuquerque o amava com toda a ingenuidade de um primeiro amor.</p>
<p>Bertha era adoravel, sabemol-o, e o joven medico estava n'uma idade em que o coração se inflamma facilmente.</p>
<p>Amou-a pois, amou-a com todo o delirio apaixonado dos seus vinte e seis annos.</p>
<p>Erguiam-se, porém, alguns obstaculos.</p>
<p>Bertha d'Albuquerque era nobre e era rica, muito rica.</p>
<p>Luiz de Sandoval possuia unicamente a nobreza do talento e a riqueza do trabalho.</p>
<p>Possuia mais alguma coisa alem d'isso, era orgulhoso; orgulhoso como um rei desthronado, como um poeta incomprehendido!</p>
<p>Lembrou-se pois que o seu amor seria tido na conta de interesseiro, e resolveu encerral-o no intimo do peito.</p>
<p>Eis a razão do seu suspiro á pergunta do capitão.</p>
<p>Mas, parecia que uma fada benevola se encarregara de velar pelo destino de Luiz de Sandoval.</p>
<p>N'essa occasião, obteve a pasta da fazenda um honrado velho, que fôra intimo amigo de seu pae, e que continuara a sel-o da viuva e do filho do denodado campeão da liberdade portugueza.</p>
<p>Um dia, foi Luiz elevado a medico do paço, e viu aberta diante de si uma carreira brilhantissirna.</p>
<p>Decerto, não poderiam já chamal-o intrigante, se o vissem desposar a filha do conde da Trafaria.</p>
<p>E, dias depois, apresentava ao conde o seu pedido, e era recebido de braços abertos por todos, principalmente por Bertha, que, ao saber os motivos que o haviam demovido a demorar o seu pedido, o admirou tanto quanto o adorava!</p>
<p>Tudo isto lhe passou com a rapidez de um turbilhão, mas com a nitidez de um espelho, pela mente escandecida, e repetia: Não, não pode ser, seria infame!</p>
<p>Limpou os olhos rasos de agua e voltou ao gabinete onde o esperava Etelvina.</p>
<p>Esta conseguira descobrir a mola de segredo que abria a medalha, e contemplava apaixonadamente o retrato de Luiz.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XVII</head>
<p>Com os olhos brilhantes de paixão, as faces levemente coloridas, e o seio a arfar de commoção, estava arrebatadora.</p>
<p>O Doutor suspirou profundamente.</p>
<p>Ella arrancou-se á sua contemplação, levantou-se, foi encostar-lhe a cabeça ao coração, e perguntou-lhe:</p>
<p>-- Quando partimos? Hoje mesmo, não e assim, hoje?</p>
<p>-- Não, Etelvina, respondeu o Doutor suspirando, a despeito da sua resolução inquebrantavel. Não partiremos hoje nem nunca.</p>
<p>Ella tornou-se de uma pallidez cadaverica.</p>
<p>-- Tu, continuou elle, és ainda livre, e podes fazel-o; eu, porem, já o não sou. Tenho deveres sagrados a cumprir. Bertha confiou-me o cuidado de a fazer feliz. Abandonal-a seria infame, e eu não tenho a coragem sufficiente para commetter uma infamia !</p>
<p>-- Preferes então que eu morra? perguntou ella, muito baixo.</p>
<p>-- Não, não morrerás, assim como eu não morrerei, infelizmente. Vais casar e talvez tenhas a felicidade de ser mãe; mas, o que terás, com certeza, é a felicidade de ter sacrificado o teu amor ao teu dever. É esta tambem a unica felicidade que espero do futuro.</p>
<p>-- Não, dizia Etelvina, torcendo as mãos, isto não pode ser!</p>
<p>Pois eu, depois de ter entrevisto a felicidade, hei-de volver ao meu inferno? Oh! mata-me de vez, mas não exijas de mim este sacrificio !</p>
<p>E volvia para elle os olhos supplicantes, e estendia-lhe os braços ! O medico, não podendo conter as la grimas e sentindo abater-se a sua resolução, dirigiu-se bruscamente para a janella a lim de expor a cabeça ardente as brisas do outono.</p>
<p>Á esquina da rua em que morava o Doutor Sandoval, costumava estacionar uma velha mendiga, que estendia a mão supplicante a todos os que passavam.</p>
<p>Essa velha conhecia muito bem o Doutor, que nunca passava por ella sem lhe depôr na mão enrugada uma pequena moeda de prata; e, ao vel-o chegar a janella correu para debaixo da mesma, dizendo em voz lastimosa:</p>
<p>-- Meu bom senhor, uma esmolinha, pelo santo amor de Deus!</p>
<p>O Doutor voltou para dentro, e pegando na medalha que Etelvina, ao levantar se, pousara sobre a meza, exclamou :</p>
<p>-- Ao menos, terá feito alguem feliz! E arremessou-a á mendiga que a aparou no avental. Etelvina comprehendeu então que a sua resolução era inabalavel. Levantou-se da poltrona onde se deixara cahir.</p>
<p>-- Adeus! murmurou ella quasi imperceptivelmente.</p>
<p>-- Adeus! repetiu o Doutor com voz suffocada.</p>
<p>As suas mãos enlaçaram-se, e por espaço de um minuto, permaneceram immoveis, olhando-se e pondo nlesse ultimo olhar toda a sua alma, todo o seu coração.</p>
<p>O olhar dos que se despedem da felicidade é similhante ao d'aquelles que se despedem da vida!</p>
<p>Pouco depois de Etelvina ter regressado ao seu quarto, parava a porta a carruagem do Doutor e apeava-se Bertha.</p>
<p>Nunca soube que a sua bondade inexgotavel fôra o escudo que lhe livrara a felicidade do golpe supremo!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXVIII</head>
<p>Pouco depois de Bertha de Sandoval ter regressado, sahia da mesma casa para onde entrara, uma mulher vestida de preto.</p>
<p>Ao chegar a rua, relanceou os olhos para a esquina que ficava proxima, e ao ver lá uma mendiga que estendia a mão supplicante aos transeuntes, dirigiu-se-lhe rapidamente :</p>
<p>-- Ha pouco, disse-lhe ella com a voz vibrante de commoção, e apontando para a casa do Dr. Sandoval, atiraram-lhe de uma das janellas d'aquella casa uma medalha.</p>
<p>-- Sim, minha senhora, mas (e a mendiga levou instinctivamente a mão á algibeira) é minha, deu-m'a aquelle bom senhor ..</p>
<p>-- Quer vendel-a ?</p>
<p>-- Se me derem o que vale...</p>
<p>-- Venha.</p>
<p>Etelvina, porque era ella, chamou um carro, fez subir a mendiga e sentou-se-lhe ao lado.</p>
<p>-- Á casa de um ourives, disse ao cocheiro.</p>
<p>Pouco depois parava o carro, Etelvina apeou-se, seguida sempre pela mendiga, e entrou na ourivesaria.</p>
<p>-- Queira avaliar esta medalha, disse ao dono do estabelecimento, depois de a ter pedido á velha.</p>
<p>O ourives examinou-a detidamente.</p>
<p>-- Vale intrinsecamente cem mil reis, disse, e na loja havia de ter custado muito mais.</p>
<p>A mendiga, ao ouvir esta quantia, que lhe parecia exorbitante, poz as mãos, quasi louca de alegria.</p>
<p>Etelvina voltou para o carro e deu ao cocheiro o endereço do correspondente de seu pae.</p>
<p>Chegavam pouco depois. O correspondente de Caetano Ramalho era minhoto.</p>
<p>Em rapaz viera para Lisboa, e empregara-se como caixeiro na loja de um tio, que, por fim, o admittira a socio, e por ultimo lhe cedera a casa, ao retirar-se do negocio.</p>
<p>Possuia alguns bens no Minho e incumbira seu velho amigo Caetano de lh'os administrar.</p>
<p>Este, que era tambem administrador da fortuna da filha, escrevera ao amigo, quando Etelvina fora para Lisboa, abrindo-lhe credito.</p>
<p>Etelvina ao entrar, cumprimentou o antigo amigo de seu pae, e disse-lhe laconicamente :</p>
<p>-- Preciso immediatamente de cem mil reis.</p>
<p>O correspondente, que todos os mezes lhe entregava a quantia destinada as suas despezas, e que sabia que a joven viuva estava para casar, não fez a menor objecçao. Abriu a burra, contou dez notas de 10:000 reis e entregou-lh'as. Etelvina assignou rapidamente um recibo, e voltou ao carro.</p>
<p>-- Aqui estão cem mil reis, disse ella a mendiga, entregando-lhe as notas. Adeus! Seja feliz.</p>
<p>Recebeu a medalha, e deu ordem ao cocheiro para regressar a casa do Doutor.</p>
<p>Quizera a todo o transe conservar aquella medalha, e aquelle retrato, unicas recordações do seu primeiro e ultimo amor!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXIX</head>
<p>Oito dias depois d'aquelle dia terrivel, um cortejo de muitos carros se dirigia, as 2 horas da tarde, para uma capella particular, situada nos arrebaldes de Lisboa.</p>
<p>Ao chegarem ao seu destino, apearam se do segundo carro tres homens.</p>
<p>Um d'elles, já velho, traja a farda de moço fidalgo da Casa Real, o segundo refulge n'uma brilhante farda de artilheria, e o terceiro veste muito simplesmente, mas com uma elegancia aprimorada, uma casaca.</p>
<p>Já os nossos leitores reconheceram n'esses tres homens o conde da Trafaria, seu filho Jorge, e o Dr. Luiz Sandoval.</p>
<p>Os dois ultimos approximam-se do carro da frente, ajudam a descer duas senhoras envolvidas em custosas rendas e sedas, e offerecem-lhes o braço.</p>
<p>A pessoa a quem o Doutor offereceu o braço traja um elegante vestido de setim gris-perle, e tem por unico enfeite, ao pescoço, e pendente de uma fita de velludo preto, uma medalha de ouro despolido, sobre a qual um E esplende, formado por magníficos brilhantes.</p>
<p>É Etelvina.</p>
<p>Caetano Ramalho, occupado pelas ultimas vindimas, não pôde vir assistir ao casamento de sua filha, e foi ao Doutor Sandoval, padrinho da noiva, que coube a honra de lhe dar o braço para a levar ao altar.</p>
<p>Esta muito pallido, o Dr. Sandoval, ainda mais pallido do que é costume, e ao entrar na egreja, fechou tão nervosamente a claque que lhe partiu uma das molas.</p>
<p>Veem em seguida o noivo e Bertha, madrinha da noiva. O conde da Trafaria é padrinho de seu filho.</p>
<p>Seguem os convidados, que são muitos.</p>
<p>É um casamento de luxo.</p>
<p>O Doutor leva a noiva ao seu prie Dieu de velludo carmezim, e vae em seguida occupar o seu lugar, ao lado de Bertha.</p>
<p>O orgão principia a tocar, e o capellão approxima-se dos noivos.</p>
<p>É breve aquella cerimonia, pouco depois está lançada a benção nupcial.</p>
<p>Á sahida, é levemente modificada a ordem do cortejo. Etelvina vae pelo braço de seu marido, o Dr. Sandoval da o braço a esposa. Assignam-se as escripturas na sacristia. Em seguida são os nubentes felicitados por todos os convidados.</p>
<p>So o Doutor Sandoval, sempre tão cuidadoso quando se trata do cumprimento dos seus deveres de homem de sala, se es quece de o fazer.</p>
<p>É que o Doutor, segundo declarou na vespera á familia, tem um doente de perigo, um caso curiosissimo, que o traz alta mente preoccupado e pensativo...</p>
<p>Mas o capitão necessita de expandir a sua felicidade.</p>
<p>-- Ó homem, da ca um abraço, exclama, dirigindo-se ao cunhado, esquece-te por um pouco de que és medico! Aqui não se trata de doenças nem de enterros; trata-se de casamentos, mais tarde será de baptisados...</p>
<p>E ri, com toda a expansão do seu génio feliz. Luiz de Sandoval é obrigado a manifestar a alegria que sente pela felicidade dos noivos, e, depois de abraçar o capitão diz, apertando muito a mão de Etelvina, que treme na sua:</p>
<p>-- Minha senhora, se os votos de um coração dedicado e leal podem tornar-nos felizes, V. Ex.a sel-o-ha como ninguem.</p>
<p>Etelvina esboça nm sorriso contrafeito, corresponde-lhe ao aperto de mão e não responde.</p>
<p>Voltam para os carros que se dirigem para a casa do Dr. Sandoval onde está preparado um magnifico banquete. Á meza fica Etelvina a direita do Doutor.</p>
<p>-- É uma imprudencia, diz-lhe elle, usar esta medalha...</p>
<p>-- A mola é de segredo.</p>
<p>-- Tire-lhe ao menos o retrato...</p>
<p>-- Nunca !</p>
<p>Levantam-se da meza; são 9 horas da noite. Pelo comboio da meia noite devem os noivos partir para a Italia. Nas salas, ouve-se os preludios da orchestra dando o alamiré para uma quadrilha; os cavalheiros agrupam-se as portas, escolhendo com o olhar a dama que hão de ir tirar para par. As senhoras principiam a agitar suavemente os seus leques de marfim e madreperola. O conde da Trafaria, no vão de uma janella, conversa com o filho, e dá-lhe conselhos paternaes. Bertha, junto a Etelvina, inquere da causa da sua tristeza.</p>
<p>-- Porque estás triste? Eu, no dia do meu casamento, estava commovida, sim; mas ao mesmo tempo alegre, e sobretudo, fundamentalmente feliz !</p>
<p>Etelvina objecta-lhe que a torturam saudades da mãe já morta e do pae ausente.</p>
<p>Mas, dirá o leitor, onde está o Dr. Sandoval?</p>
<p>Refugiado na pequena sala onde ja uma vez o vimos, e onde o retrato de sua mãe lhe foi conselho e exemplo, Luiz de Sandoval, sentado n'uma poltrona e com o rosto entre as mãos, soffre o mais que é dado soffrer na vida.</p>
<p>-- Casada! exclama elle, eil-a casada! Oh! nunca mais os seus labios se hão de entreabrir para me falar de amor, nunca mais contemplarei nos seus olhos a confissão do que por mim sentiu a sua grande alma, nunca mais ouvirei a sua voz, a qual todo o meu ser estremecia, tomar, para fallar-me, inflexões que para mais ninguem tinha, nunca mais, nunca mais a estreitarei ao coração!</p>
<p>Todos os direitos que a minha dedicação adquirira sobre essa mulher adoravel estão perdidos, irremediavelmente perdidos! Como um rei que abdica a corôa, abneguei-os em favor de outrem! E esse outro tem hoje todos os direitos, todos; e eu... nenhum!</p>
<p>Pode falar-lhe de amor, cingil-a ao peito, apresental-a pelo seu braço !</p>
<p>Como é feliz!</p>
<p>E qual vae ser agora a minha vida, qual? Vou passar a viver de recordações, como os velhos! E tenho trinta annos sómente!</p>
<p>Oh! isto e intoleravel, é horrivel, isto endoidece, isto mata!</p>
<p>Na sala, dançou-se uma quadrilha, depois uma walsa, e agora principiam a circular os refreseos.</p>
<p>Etelvina dançou a quadrilha com o sogro, não quiz dançar a valsa para que o marido a convidara e continua immersa nos seus cruciantes pensamentos.</p>
<p>Lembra-se com um horror que se approxima da loucura que d'ahi a breves momentos o marido ha de perguntar-lhe : Amas-me? e que terá de responder-lhe: Sim.</p>
<p>E esse sim parece-lhe ser a derradeira punhalada dada no seu amor! Esse sim sera um assassinio, um sacrilegio, um crime sem nome !</p>
<p>Dão finalmente onze horas.</p>
<p>Bertha approxima-se d'ella.</p>
<p>Minha querida, diz-lhe, são horas de ires vestir um fato de viagem; o comboio parte á meia noite.</p>
<p>Etelvina levanta-se e vae para o seu quarto vestir um fato escuro. Meia hora depois esta prompta. O capitão fora egualmente a casa e trocara o brilhante uniforme por um traje civil.</p>
<p>O carro espera-os a porta. Nas salas dança-se animadamente. So Bertha acompanha os noivos.</p>
<p>-- Onde está o Luiz? exclama Jorge, queremos dizer-lhe adeus.</p>
<p>Bertha chamou o creado.</p>
<p>-- Diga ao sr. DOutor que venha cá, sem demora.</p>
<p>Cinco minutos depois volta o creado dizendo que o senhor não apparece em parte alguma.</p>
<p>Bertha abraça os noivos e volta para a sala emquanto estes se dirigem ao trote dos dois cavallos para a estação.</p>
<p>Partem para a Italia onde vão passar a lua de mel.</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXX</head>
<p>Querendo a todo o custo furtar-se as meditações que o torturavam, o Dr. Sandoval dirigira-se ao seu quarto, trocara a casaca por uma sobre-casaca, a claque por um chapeu de pello, as luvas brancas por luvas pretas, e sahira, não podendo supportar por mais tempo aquella orchestra, aquellas luzes, aquellas flores e aquelles convidados, que se divertiam ingenuamente, quando elle, a dois passos soffria uma tortura verdadeiramente inquisitorial.</p>
<p>Sahiu, com o chapeu na mão, expondo a fronte ardente as brisas da noite, e machinalmente dirigiu-se para o caes, que, como sabemos, ficava perto.</p>
<p>Sentou-se n'uma banqueta e procurou serenar o espirito; mas, de repente levantou-se, affastando-se com horror.</p>
<p>Fôra alli que elle fizera a Etelvina a confissão do seu amor, fôra alli que elle a vira chorar só com a ideia de desposar o cunhado; e agora...</p>
<p>Acceleradamente, como se tivesse assassinos no eucalço, affastou-se d'aquelle logar que tantas saudades avivara, com a fria implacabilidade das cousas inanima das.</p>
<p>Dirigiu-se ao seu club, que raras vezes frequentava.</p>
<p>Deixou o chapeu na antecamara e entrou n'uma das salas em que se jogava o baccarat.</p>
<p>Sentou-se a uma banca, puxou pela bolsa e começou a jogar. Jogou durante uma hora, arriscando de cada vez, elle que nunca fôra jogador, dez e vinte libras e ganhando sempre, com uma persistencia que o exasperava.</p>
<p>Ao cabo de sessenta minutos tinha diante de si um monte de ouro.</p>
<p>-- O Sandoval está feliz, dizia o visconde de Castro, que lhe ficara ao lado.</p>
<p>-- Isto é mau signal, retorquiu um outro jogador, porque, la diz o adagio: Feliz ao jogo...</p>
<p>O Doutor sentia-se profundamente incommodado, teria querido levantar-se, andar, suffocava alli, n'aquella atmosphera de luzes, charutos, e licores, que muitos dos jogadores mandavam vir e bebiam jogando.</p>
<p>Mas, ao mesmo tempo, tremia, só com a ideia de voltar a solidão. Olhou para o relogio, era uma hora da noite.</p>
<p>Já aquella hora caminhava Etelvina para a Italia em companhia de seu marido!</p>
<p>O Doutor levantou-se:</p>
<p>-- Meus senhores, é uma hora da noite e ha muito que jogamos, tenho a honra de os convidar para irem cear comigo ao café mais proximo. Valeu?</p>
<p>-- Appoiado, gritaram alguns rapazes, viva o Sandoval!</p>
<p>Levantaram-se confusamente e dirigiram-se todos para o cafÉ de Madrid onde o Doutor encommendou em gabinete reservado uma ceia de primeira ordem.</p>
<p>Pouco depois, sentados todos a meza, devoravam as magnificas iguarias com um appetite proprio de gente moça, e esvaziavam as duzias garrafas de espumante e alegre champagne.</p>
<p>Só o Doutor não comia.</p>
<p>A primeira garfada que mettera na boca fizera-o quasi suffocar, e as numerosas taças de champagne que exauria não conseguiam restituir-lhe, por um segundo se quer, a alegria.</p>
<p>-- Estas triste, meu velho, dizia um dos convivas já meio ebrio, isto por força que é paixão assolapada, mas deixa estar que te ha de passar.</p>
<p>Meia hora depois, todos, mais ou menos espiritualisados, entoavam canções bachicas e narravam anecdotas bregeiras.</p>
<p>Luiz de Sandoval, profundamente nauseado, levantou-se, pagou a conta que lhe apresentaram, deu uma libra de gorgeta ao criado, e sahiu.</p>
<p>-- Oh! pensava elle, e ha homens que gastam n'estas orgias a saude, o tempo, a fortuna! Pobre humanidade!</p>
<p>Sentia-se doente, a cabeça ardia-lhe, as fontes latejavam-lhe furiosamente, estava oppresso e tinha vertigens.</p>
<p>Felizmente, deparou-se-lhe uma pharmacia aberta. O Doutor entrou, pediu uma penna e redigiu com mão tremula uma receita; mas quando ia a apresental-a ao pharmaceutico, faltaram-lhe as forças e cahiu para traz, como que fulminado. O pharmaceutico que o conhecia, precipitou-se em seu auxilio.</p>
<p>Ajudado por um praticante que chamou, deitou-o em um canapé, friccionou-lhe a fronte com alcali e fez-lhe respirar saes.</p>
<p>O Doutor abriu os olhos, e relanceando-os a roda de si:</p>
<p>-- Para a minha casa, murmurou, um carro...</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXXI</head>
<p>Eram cinco horas da manhã, haviam retirado os ultimos convidados, e Bertha, no seu quarto começava a despir-se.</p>
<p>A ausencia do marido contrariara-a um pouco, mas não a affligira.</p>
<p>-Naturalmente, pensava, passou a noite junto de algum doente. Pobre Luiz! Sempre escravo do seu dever!</p>
<p>Depois pensou no irmão, que via emfim casado, e em Etelvina, e, por derivação, pensou no seu proprio casamento e lastimou não ter junto a si o marido, para o abraçar e lhe agradecer toda a felicidade que lhe devia.</p>
<p>N'essa occasião, entrou no quarto, Anna, uma creada velha, que fôra da mãe do Doutor, que o creara em pequeno e nunca mais o deixara. Essa mulher chorava.</p>
<p>-- Sr.a D. Bertha, chegou agora o sr. Doutor, mas... parece que vem doente...</p>
<p>-- Doente! Oh! meu Deus!</p>
<p>No quarto contiguo ao de Bertha, sentiam-se passos.</p>
<p>Bertha precipitou-se para alli.</p>
<p>Viu o marido deitado em um canape e amparado por um homem que não conhecia, emquanto que dois creados lhe preparavam apressadamente uma cama.</p>
<p>Estava tão desfigurado que Bertha, instinctivamente, comprehendeu que a ameaçava uma grande desgraça e exclamou angustiosamente :</p>
<p>-- Um medico ! Depressa! Vão chamar um medico !</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXXII</head>
<p>Veneza, novembro de 188...</p>
<p>Minha querida Bertha</p>
<p>Acabo de ler n'um jornal de Lisboa que teu marido se acha gravemente doente. Calcularás facilmente o estado em que esta noticia nos deixou, a mim e a Etelvina! E, pelo que soffremos, avaliamos o quanto terás soffrido, minha pobre irmã! Pedimos-te instantemente que nos envies todos os dias um telegramma dizendo-nos o estado do nosso querido doente.</p>
<p>Minha mulher envia-te um abraço; escrever-te-ha brevemente. Teu irmao muito amigo Jorge</p>
<p>Lisboa, Dezembro de 188...</p>
<p>Minha boa Etelvina Perdoa-me, minha querida, o não haver ainda respondido às tuas cartas.</p>
<p>Mas, como poderia eu ter tempo, cabeça, coragem para escrever-te, vendo a agonisar, quasi, aquelle que para mim é luz, ar, felicidade, tudo!</p>
<p>Oh! minha boa Etelvina, não tenho palavras com que te descreva o muito que soffri durante os horrorosos quinze dias em que o meu querido Luiz esteve mais perto da morte do que da vida, mais longe do meu coração do que do sepulcro.</p>
<p>Adoeceu na noite do teu casamento; mas, sempre bom e delicado, sahiu, a fim de não perturbar a nossa alegria, e por isso e que não foi possivel encontral-o quando tu e o Jorge lhe quizeram dizer adeus.</p>
<p>So voltou a casa de madrugada, acompanhado por um pharmaceutico em cujo estabelecimento lhe dera uma syncope.</p>
<p>Os medicos, immediatamente chamados, reconheceram logo os prognosticos de uma febre cerebral.</p>
<p>Travou-se então uma lucta entre a sciencia e a morte.</p>
<p>Os collegas de Luiz foram inexcediveis em cuidados e dedicaçöes, levando-os a ponto de ficar sempre um d'elles junto a sua cabeceira, durante mais de quinze noites!</p>
<p>Eu não o deixei um só momento. Não podia apartar-me d'aquelle leito em que elle soffria mil torturas, inconscientemente, pois o delirio quasi nunca o abandonou.</p>
<p>Não me conhecia, nem a ninguem, e eu passei noites inteiras a chorar constantemente, so com a lembrança de que poderia afundar-se nas trevas da loucura aquella grande intelligencia que todos admiram e que faz o meu orgulho!</p>
<p>Ha oito dias, felizmente, diminuiu a febre e desappareceu o delirio.</p>
<p>Ao accordar pela manhã, os seus olhos haviam readquirido a expressão habitual, e estendeu a mão ao Doutor que lhe espreitava os movimentos.</p>
<p>-- O collega aqui! exclamou.</p>
<p>Ah! sim, tornou, estou doente, muito doente !</p>
<p>E voltando-se para mim :</p>
<p>-- Minha pobre Bertha! Como estas tão pallida e tão magra, filha!</p>
<p>Eu chorava, como podes imaginar. Havia quinze dias que elle me nao chamava pelo meu nome !.. .</p>
<p>E em seguida :</p>
<p>-- Deixas-me com o Doutor, não é verdade?</p>
<p>Eu sahi, mas nào me affastei; e, pela primeira vez da minha vida, espreitei-o, escutei o que elle dizia.</p>
<p>É que tinha sede de ouvir a sua voz, queria saber se elle recuperara inteiramente a lucidez maravilhosa do seu espirito !</p>
<p>Apenas me viu sahir, perguntou ao medico:</p>
<p>-- Que tenho eu?</p>
<p>-- O collega teve uma febre cerebral.</p>
<p>-- Diabo! é grave! Estou livre de perigo ?</p>
<p>-- Creio que sim.</p>
<p>-- Mas pode haver alguma complicação?...</p>
<p>-- É possivel.</p>
<p>-- Certamente, tive delírio...</p>
<p>-- Muito.</p>
<p>-- O collega assistiu a algum dos accessos ?</p>
<p>-- A muitos.</p>
<p>-- De que falava eu no meu delírio?</p>
<p>-- Dos seus doentes, dos seus alumnos, queria ir para a Escola, para uma conferencia...</p>
<p>-- Nada mais?</p>
<p>-- Nada mais,</p>
<p>-- Muito obrigado, meu amigo. Quer fazer-me o favor de tocar a campainha?</p>
<p>Pouco depois, entrava eu no quarto.</p>
<p>-- Manda-me cá o João, disse-me elle.</p>
<p>Chamei o creado. Este entrou profundamente commovido. Como sabes, todos elles adoram o Luiz que é de uma bondade inexgotavel e de uma generosidade sem limites.</p>
<p>Bailavam-lhe lagrimas nos olhos ao approximar-se do leito de Luiz.</p>
<p>Este notou-o e estendeu-lhe a mão.</p>
<p>-- Obrigado, meu rapaz. Estou melhor. Vae depressa chamar-me um tabellião.</p>
<p>Tremi ao ouvir estas palavras.</p>
<p>-- Para que? exclamei.</p>
<p>O creado sahira já.</p>
<p>-- Posso recahir, e quero fazer testamento. Como infelizmente não temos filhos, é de urgencia.</p>
<p>-- Mas tu estás melhor. ..</p>
<p>-- Não importa.</p>
<p>Sei por experiencia que ninguem lhe faz mudar de resolução e calei-me.</p>
<p>Quando nos casamos, tinha eu, da legitima de minha mãe, cincoenta contos: mas, nas vesperas do nosso casamento, o Luiz exigiu formalmente que se fizesse uma escriptura na qual se convencionou que, em caso algum, se poderia alienar a minha fortuna, e que, no caso de ficar viuva sem filhos, não poderiam herdal-a os parentes de Luiz, que são bastante arredados.</p>
<p>No entanto, a sua grande alma queria dispôr a meu favor do que lhe pertence exclusivamente a elle e representa o fructo do seu trabalho tão aturado e nobre!</p>
<p>Hoje, felizmente, não receiam já os medicos as complicações cuja ideia me fazia morrer de dôr.</p>
<p>Esta muito melhor, mas tão magro, tão fraco! Se o visses não o reconhecerias.</p>
<p>O medico assistente espera que elle se possa levantar d'aqui a uns oito dias. Elle soffre os incommodos da convalescença com uma paciencia angelica.</p>
<p>Obriga-me a descançar, e diz, para me tranquillisar, que esta mais forte do que eu.</p>
<p>O que é facto é que as vigilias, e, sobre tudo, o muito que soffri, me transtornaram bastante.</p>
<p>Oh! mas agora sinto-me tão feliz que recuperarei em poucos dias a minha saude habitual.</p>
<p>Disse ao Luiz que ia escrever-te e elle pediu-me que te transmittisse os seus cumprimentos e um abraço ao Jorge.</p>
<p>Abraça-o tambem por mim, e recebe affectuosos beijos de tua irmã muito amiga</p>
<p>Bertha de Sandoval</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXXIII</head>
<p>Estamos em janeiro; chove; na grande sala do Dr. Sandoval, Bertha, muito alegre como sempre, dispõe, com o seu fino gosto, algumas flores de estufa em vasos de porcellana do Japão.</p>
<p>É sexta-feira, não teve visitas em consequencia do mau tempo, mas espera pelo pae que continua invariavelmente a jantar em sua casa todas as sextas-feiras, e por Jorge e Etelvina, que regressaram já da sua viagem nupcial.</p>
<p>De bocado a bocado olha para o pequeno relogio e segue impacientemente a marcha do ponteiro que se approxima lentamente da hora do jantar.</p>
<p>A primeira visita de Jorge e Etelvina fora para Luiz e Bertha; o Doutor, porém, não estava em casa, e não tivera ainda occasiâo de ver Etelvina depois do seu regresso.</p>
<p>Aquelle jantar da sexta-feira, tão impacientemente esperado por Bertha, ia ser um martyrio para o seu marido ! Martyrio ignorado como tantos que ha por este mundo !</p>
<p>Os primeiros a chegar são Etelvina e o marido.</p>
<p>A esposa do capitão está magra e pallida.</p>
<p>Fadigas da viagem, sem duvida !</p>
<p>O capitão está alegre. Parece feliz !</p>
<p>Fala constantemente.</p>
<p>-- Pois has-de crer que ainda não nos apontou lá em casa o teu marido?</p>
<p>Sim senhor! Chega a gente de uma viagem, vae procurar os parentes, não os encontra, e estes nem ao menos nos vão agradecer a visita ! Fal-as bonitas, não tem duvida !</p>
<p>-- O Luiz tem tanto que fazer!</p>
<p>-- Sim, desculpa-o, anda!</p>
<p>Deixa estar que em elle chegando eu lhe contarei um conto! Ha-de ouvil-as boas! Mas, é verdade, Etelvina e eu temos uma grande notícia a dar-te...</p>
<p>E continua por este theor durante vinte minutos.</p>
<p>Às seis menos um quarto, abre-se a porta e entra o Dr. Sandoval.</p>
<p>A doença que, por pouco o não matou, cmbranqueceu-lhe o cabello; está muito magro. Mas tem um encanto índizível aquelle fino e expressivo rosto de rapaz de trinta annos, encimado por uma floresta de cabellos prateados. Vem vestido a primor, como sempre. Sapato de polimento, meia de seda preta, sobrecasaca muito correctamente abotoada, e gravata de seda branca com listas de velludo preto, n'uma das quaes esta pregado um brilhante preciosamente lapidado. Vem descalçando as luvas de pelle da Suecia pretas, bispontadas a branco.</p>
<p>-- Ora até que afinal nos apparece o homem ! exclama Jorge.</p>
<p>O Doutor dirige-se a Etelvina, mas, no caminho é apprehendido pelos braços robustos do capitão que o estreita ao peito.</p>
<p>-- Então, exclama este, muito commovido, você queria morrer sem sequer dizer adeus aos amigos?!</p>
<p>E virando-se para a mulher :</p>
<p>-- Como elle, coitado, esta magro!</p>
<p>Nos olhos de Etelvina brilha uma lagrima! Lembra-se que duvidou de aquelle homem que a amou a ponto de quasi morrer por ella, e que, as portas da morte, no auge da febre e do delírio, não soltou uma unica palavra que a compromettesse !</p>
<p>O Doutor aperta-lhe a mão, muito pallido, e, de relance, nota que ella tem, a pender-lhe da corrente do relogio a medalha que deu origem ao equivoco que os separou.</p>
<p>-- Não sabes, diz Bertha ao marido, alguns minutos depois, a visita dos noivos tem um fim... Vê se adivinhas...</p>
<p>-- Ora, qual ha de ser? Darem-nos o prazer da sua companhia? !</p>
<p>-- Não, não; é outra coisa.</p>
<p>O Doutor olha para Etelvina, que córa, e para Jorge, que ri.</p>
<p>-- Não posso adivinhar, balbucia, entrevendo a verdade.</p>
<p>-- Pois não vês que entendem que, como fomos padrinhos uma vez, o havemos de ser sempre?</p>
<p>-- E quem haviamos nos de convidar senão vocês para padrinhos do nosso primeiro filho? exclama por sua vez o capitão.</p>
<p>O Doutor approxima-se de Etelvina, e estendendo-lhe a mão:</p>
<p>-Minha senhora, receba os meus parabens. V. Ex.a é muito mais feliz do que eu!</p>
<p>E accrescenta, de modo que só ella o ouça:</p>
<p>-- V. Ex.' vae ter um filho, emquanto que eu... oh! eu, so tenho a consciencia do dever cumprido !</p>
<p>Luiz de Sandoval não quizera falar-lhe n'aquelle lencito de cambraia perfumada que ella lhe dera n'uma noite de primavera em que se haviam amado muito, e onde ella enxugara as primeiras lagrimas que elle lhe fizera chorar!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXXIV</head>
<p>Deixemos passar um anno, e vamos, queridos leitores, a casa de Etelvina, onde encontraremos noticias dos nossos heroes.</p>
<p>É terça-feira. A esposa do capitão Jorge de Albuquerque adoptou este dia para receber visitas, e a noite, tem a jantar o sogro e os cunhados.</p>
<p>Com um cavalheirismo inexcedivel, Luiz de Sandoval evita cuidadosamente todas as oceasiões em que poderia estar a sós com Etelvina. Nos dias em que janta em sua casa, chega quasi a horas de ir para a meza e quando esta a familia reunida.</p>
<p>Nesse dia, uma terça-feira, são quasi horas de jantar e ainda não appareceu ninguem.</p>
<p>O Conde da Trafaria foi assistir a uma sessão parlamentar, Jorge foi a Cintra, ver uma casa que pretende comprar, e Bertha, em casa da modista, escolhe fazendas e figurinos, e combina todas as minuciosidades de um vestido com o qual na proxima semana ha de ir a um baile do paço.</p>
<p>Em casa de Etelvina retiraram a pouco e pouco as visitas e ha cinco minutos que a deixaram só.</p>
<p>Oh! o acaso é um grande metteur en scène! Abre-se a porta da sala e entra o Dr. Sandoval.</p>
<p>Etelvina empallidece, o Doutor fica um pouco perturbado.</p>
<p>Apertam-se a mão e sentam-se.</p>
<p>-- Bertha ainda não chegou?</p>
<p>-- Não; tenho estado admiradissima de tanta demora. Ella vem sempre muito cedo.</p>
<p>-- E o Jorge?</p>
<p>-- Sahiu depois do almoço e ainda não voltou.</p>
<p>-- Está bom ?</p>
<p>-- Muito bom.</p>
<p>Calam-se, e, por uns segundos, nada dizem, mas este silencio é penoso para ambos.</p>
<p>Etelvina é quem toma a palavra.</p>
<p>-- Está muito frio na rua?</p>
<p>-- Frígidissimo, e, ha pouco, choveu.</p>
<p>-- Não apanhou chuva?</p>
<p>-- Alguma; mas estou enxuto.</p>
<p>-- Olhe não esteja molhado... que apanhe alguma doença...</p>
<p>Esta attenção commove o Dr. Sandoval a tal ponto que não responde immediatamente.</p>
<p>E na camara dos dignos pares, o conde da Trafaria profere de quando em quando o seu appoiado; no carro que o conduz de Cintra para Lisboa, Jorge discute o preco da casa com o proprietario actual; e, em casa da modista, Bertha está mergulhada em graves cogitações acerca do comprimento da cauda do vestido.</p>
<p>Afinal, Luiz de Sandoval torna, em ar de quem graceja, mas com um sorriso triste:</p>
<p>-- Sou de ferro! Não adoeço assim.</p>
<p>-- Mas, ha pouco mais de um anno, esteve a morrer!</p>
<p>-- É verdade, mas que quer? Achilles -- e era um semi-deus -- era vulneravel no calcanhar; eu, sou simplesmente um homem, e tenho a vulnerabilidade no coração... E aqui é que vence o homem moderno... Achilles recebe uma setta no calcanhar, e morre; eu recebo mais de mil lancetadas no coração, e vivo... Qual e mais forte, o homem ou o deus?... E qual é mais triste, a realidade ou a lenda? !</p>
<p>Etelvina estende-lhe a mão que elle leva aos labios. E o capitão sem chegar! E Bertha em casa da costureira !</p>
<p>O Doutor Sandoval continua:</p>
<p>-- Na lenda, o semi-deus não sobrevive a sua derrota; na realidade o homem tem de arcar com todas as consequencias d'ella, e essas consequencias terríveis, visiveis, palpaveis, são peores que mil mortes.</p>
<p>Com a mão febril limpa a fronte coberta de suor, e Etelvina, com a ponta do dedo rosado, faz cahir dos cilios uma lagrima que se lhes dependurou teimosamente e que oscilla como a gotta do orva lho nas petalas de uma rosa.</p>
<p>N'essa occasião abre-se a porta.</p>
<p>Entra a ama trazendo nos braços o Luizinho, o filho de Etelvina, o afilhado do Doutor.</p>
<p>O Luizinho é um encanto.</p>
<p>Muito branco e muito rosado, a sua cutis parece um composto de leite e rosas, os seus olhos são muito melancolicos; mas, em compensação, os seus labios, vermelhos como lacre, estão sempre promptos a sorrir. Os seus cabellos, loiros e frisados, dão-lhe uma apparencia angelica! Se Miguel Angelo o visse, retratal-o-ia n'um dos paineis da capella Sixtina!</p>
<p>O Dr. Sandoval, ao principio, não podera eximir-se a uma certa antipathia por aquella creança, filha de outro homem e da mulher que mais amara; mas, a pouco e pouco, o seu bom coração vencera esta repulsão instinctiva, e passara a adorar o filho de Etelvina, a quem cobria de beijos e mimoseava com presentes reaes.</p>
<p>Etelvina pega no filho, une-o ao peito, beija-o muito, affaga-lhe os cabellos loiros, sorri-lhe como so as mães sabem sorrir, e em seguida da-o ao Doutor, que por sua vez o cobre de carícias.</p>
<p>A ama retirou-se.</p>
<p>Luiz e Etelvina estão sós, e, no entanto, nem uma unica allusão ao passado e proferida pelos seus labios.</p>
<p>Entre os dois está aquella creança, de seis mezes apenas, mas que lhes lembra que o dever exige o olvido do passado.</p>
<p>E ambos se curvam a exigencia austera do dever!</p>
</div>
<div type="chapter"><head>XXXV</head>
<p>Decorreram mais tres annos, e, como é possivel que o leitor benevolo se interesse pela sorte dos nossos heroes, vamos em poucas palavras pol-o ao facto da sua existencia actual.</p>
<p>Antonio de Albuquerque, filho primogenito do conde, morreu em Paris, mortalmente ferido n'um duello que teve por causa de uma actriz.</p>
<p>Deixou varias dividas, que o pae pagou até ao ultimo ceitil.</p>
<p>A terra lhe seja leve.</p>
<p>Jorge está tenente-coronel e herdou do irmão o titulo de visconde. Sera conde por morte do pae.</p>
<p>O conde da Trafaria está paralytico e reside em casa de seu genro.</p>
<p>Bertha de Sandoval é para o pae enfermo o que é para todos, um anjo de caridade e abnegação. Vive feliz, d'essa felicidade que emana de um coração crystalino, de uma consciencia nobilissima.</p>
<p>Caetano Ramalho, depois de ter casado os filhos, falleceu, e repousa no pequeno cemiterio da sua aldeia, junto a D. Genoveva, a virtuosa consorte que o prece deu no tumulo.</p>
<p>Etelvina, a viscondessa da Trafaria, é tida por uma das estrellas do high life, o que a não impede de ser uma excellente mãe. O seu filho é o enlevo dos paes, do avô e dos tios.</p>
<p>O Doutor Sandoval e hoje considerado como um dos homens mais importantes da capital.</p>
<p>Uma noite em que todos os membros d'esta familia se achavam reunidos em casa do Doutor, o Luizinho, que então contava dois annos, sentado ao collo da mãe, brincava-lhe com o relogio que Etelvina lhe abandonava nas pequenas mãos polpudas.</p>
<p>Sandoval, que entrara n'aquella occasião, pegou no afilhado e, pouco depois, disfarçadamente, levou-o para o seu gabinete.</p>
<p>Alli, depois de fechar a porta, sentou-o n'uma poltrona e tirou-lhe das mãos o re logio, de cuja cadeia pendia uma bella medalha com brilhantes.</p>
<p>O pequerrucho quiz oppor-se, mas Doutor deu-lhe em troca o seu relogio, e o bébé, socegado de subito, poz-se a contemplar o novo brinquedo que lhe proporcionavam.</p>
<p>Luiz de Sandoval, então, carregou n'uma mola de segredo e abriu a medalha.</p>
<p>Lá estava ainda o seu retrato, um pouco desbotado pelo tempo, e, (quem sabe ?) talvez pelos beijos e lagrimas de Etelvina !</p>
<p>O Doutor tirou-o, com mão tremula e substituiu-o por um retrato do Luizinho, uma maravilha da arte photographica, que, n'uma gaveta, tinha, havia tempos destinado para esse fim.</p>
<p>Em seguida, fechou-a e deu de novo o relogio ao pequenito, que, pouco depois, já enfastiado d'aquelle brinquedo, o foi entregar à mãe.</p>
<p>Mezes depois, quando Etelvina, já mais velha e mais prudente quiz, seguindo o conselho que o Doutor lhe dera no dia do seu casamento, tirar-lhe aquelle retrato, deparou-se-lhe, ao abrir a medalha, o retrato do filho.</p>
<p>Comprehendeu a delicadissima intenção que dictara aquella substituição, e duas lagrimas de gratidão, e, de saudade, talvez, cahiram sobre a medalha de brilhantes!</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>