<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="POR0043" xml:lang="pt">
        <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>O Brasileiro Soares: Edição para o ELTeC</title>
<author ref="viaf:14814628">Magalhães, Luís de (1859-1935)</author>
<respStmt>
<resp>Criação do HTML original</resp>
<name>Adeliana Silva</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Codificação segundo as normas do ELTeC</resp>
<name>Diana Santos</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<extent>
<measure unit="words">40044</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3492067">ELTeC-por</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4288235">ELTeC-por release 2.0.0</ref>
</publicationStmt>
<sourceDesc><bibl type="digitalSource">
<author>Luís de Magalhães</author>
<title>O Brasileiro Soares</title>
<publisher>Biblioteca Nacional de Portugal</publisher>
<ref target="http://purl.pt/33630"/>
</bibl><bibl type="firstEdition">
<title>O Brasileiro Soares</title>
<author>Luís de Magalhães</author>
<date>1886</date>
</bibl><bibl type="printSource">
<title>O Brasileiro Soares</title>
<author>Luís de Magalhães</author>
<publisher>Imprensa Nacional - Casa da Moeda</publisher>
<pubPlace>Lisboa</pubPlace>
<date>1981</date>
</bibl></sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc n="eltec-1">
<p/>
</encodingDesc>


<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="pt-PT">português de Portugal</language>
</langUsage>
<textDesc>
<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
<reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
<timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
</textDesc>

</profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-03-08">Checked by checkup
script</change>
<change when="2020-02-28">Mudada a classificação de canonicidade</change>
<change when="2019-10-15">Checked by releaseChecker script</change>
<change when="2019-10-15">Checked by releaseChecker script</change>
<change when="2019-10-15">Checked by releaseChecker script</change>
<change when="2019-10-15">Checked by releaseChecker script</change>
<change when="2019-10-10">Checked by releaseChecker script</change>
<change when="2019-07-04">Adicionado à coleção ELTeC</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="pt-PT">

<front>
<div type="titlepage">
<p>LUÍS DE MAGALHÃES</p>
<p>O BRASILEIRO SOARES</p>
<p>prefácio e actualização de texto de</p>
<p>CLARA CRABBÉ ROCHA</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter">
<head>I</head>
<p>A Eça de Queirós, meu mestre e meu amigo</p>
<p>Joaquim Soares fora para o Brasil aos quinze anos. Seu pai,
lavrador em Bouças, tinha na Baía um irmão, que ia fazendo
fortuna. A esta família dos Soares, na Guardeira, sua aldeia
natal, chamava o povo os Soares da Boa Sorte. Com efeito,
filhos de um jornaleiro da quinta da Cardenha, todos
prosperaram e enriqueceram. O pai de Joaquim Soares,
rendeiro de uns pequenos bens quando casara, conseguiu ao
fim de vinte anos de trabalho comprar a herdade que
cultivava, e ficou proprietário de umas terras que, bons por
maus anos, davam de vinte a trinta carros de pão. Um irmão
deste, com a ajuda do Sr. Morgado da Cardenha, fez-se padre
e ficou sendo o capelão da casa. O terceiro foi para o
Brasil à aventura; porém com tanta felicidade que, pouco
tempo depois, morrendo-lhe um patrão que não deixava filhos,
casou com a viúva deste, cujo negócio de secos e molhados
tinha uma certa importância entre o pequeno comércio da
Baía. Era tudo gente remediada. </p>
<p>Joaquim Soares foi, pois, para casa desse tio, como marçano. Ao
tempo da sua partida, quando os pais o foram despedir a
bordo da galera América, ele era um minhoto atarracado, de
largos ombros, bíceps de atleta, tórax saliente, e o pescoço
curto e grosso, como o dos valentes bois do Borroso. A cara
tinha a expressão vulgar e trivial da raça: más feições,
muito cabelo numa grenha áspera e curta, e esses dentes
pequenos, iguais e sólidos do campónio, que parecem feitos
para rilhar a côdea da broa. Era trigueiro e feio: a barba
mal lhe apontava; sobre o lábio grosso negrejava apenas a
farrusca do buço penugento; mas no seu olhar havia um não
sei quê de bondade infantil, que atenuava o aspecto
desagradável dessa face quase alvar -- de nariz chato e
arrebitado, com narinas de bulldog, de boca grande, fendida
rectamente, e de enormes bochechas de uma saúde exuberante
de sanguíneo. </p>
<p>Na Baía o tio Manuel explorou-o como um escravo. O rapaz era de
uma bondade, de uma submissão, que o recomendavam muito
especialmente ao seu egoísmo especulador. Assim todo o duro
serviço da loja lhe caiu às costas, e a cada instante via-se
ao fundo da baiuca o vulto do pobre marçano, curvado,
derreado, transportando aos ombros os grossos fardos de
géneros. </p>
<p>Mas um dia chegou-lhe finalmente o tempo de ganhar. Subira um
posto: era já caixeiro. O tio deu-lhe então um quarto
melhor, tirou-o do vão de escada infecto e escuro onde o
alojara até ali. E foi esse o seu primeiro dia alegre
naquela longa clausura de anos, passados no fundo sombrio do
armazém, como num cárcere onde o amarrasse a grilheta do
trabalho. A vida sorria-lhe um momento, e mal se imagina a
viva comoção, a alegria sincera, com que ele guardou no
escaninho da arca a primeira moeda de prata que recebeu do
tio. Até lhe parecia que a grosseira imagem litografada de
S. Joaquim, seu patrono, que a mãe colara no interior da
tampa, ao guardar-lhe a roupa, tinha abençoado com um
sorriso esse primeiro troféu da sua luta pela riqueza! </p>
<p>Coisa de um ano depois, o tio, que já sofrera em tempo um leve
ameaço de paralisia, sentiu-se perturbado uma tarde, ao
erguer-se da mesa. Custava-lhe a falar, e todo o lado
direito insensibilizara-se de repente. Um médico, chamado à
pressa, confirmou a hemiplegia, dando porém esperanças de
melhoras. Contudo durante alguns dias foi difícil
compreender-lhe a fala entaramelada, e teve de recolher-se
ao quarto, abandonando de todo a loja, cuja direcção ficou a
cargo de Joaquim Soares, então seu primeiro-caixeiro. Esta
gerência durou mais de um mês; mas em todo esse tempo não
houve a menor alteração no movimento comercial da casa. Nem
bulhas entre os marçanos, nem queixas ou reclamações dos
fregueses, nem irregularidades de escrituração. Tudo em
perfeita ordem, tudo no mais escrupuloso e completo arranjo.
A marcha habitual daquele negócio rotineiro, sem as
aventuras da alta especulação, continuou monotonamente sob a
gerência de Joaquim Soares. E nesta administração de poucas
semanas, nalgumas compras importantes, nalgumas vendas por
junto a comissários que iam mercadejar, o rapaz mostrou uma
disposição prática para o comércio, aliada a um espírito de
probidade, que fez pasmar o Lucas Pinto, negociante de panos
crus e chitas, antigo íntimo de Manuel Soares, e por este
encarregado de deitar os olhos sobre os negócios mais
importantes da casa, entabulados ou resolvidos por seu
Sobrinho. </p>
<p>Mudou subitamente, depois disto, a atitude do tio para com ele.
Manuel Soares ficara arrasado, sofrendo sempre, movendo-se a
custo, tomado a miúdo desses acessos de irritação que a
imobilidade forçada produz nos génios activos. Não podia
sair do quarto, e gradualmente foi abandonando toda a
gerência do negócio ao sobrinho, que começou então a mandar
no estabelecimento como verdadeiro patrão. A loja
prosperava, as vendas por grosso e as comissões ao interior
cresciam, a ponto de ser preciso abrir novos armazéns para o
negócio de exportação que a casa começava agora a fazer. </p>
<p>Naturalmente Joaquim Soares esperava ser o herdeiro do tio; mas
no seu espírito bondoso, recto e modesto, isto não era uma
ambição: era uma simples probabilidade dos acasos da vida e
da ordem natural das coisas. O tio estava viúvo e sem
filhos: os seus únicos herdeiros eram os irmãos -- o padre e
José Soares, o pai de Joaquim. Estes iam em bom caminho de
fortuna e achavam-se há muitos anos separados do irmão:
Joaquim Soares contava pois com toda a casa, como que por um
dever de afecto e até de reconhecimento da parte do tio. </p>
<p>Entretanto o velho Soares, recolhido ao quarto, pregado a uma
cadeira como a um potro de martírios, piorava com os anos.
Era apenas a sombra do que fora, e a sua existência
esmorecia lentamente como uma luz que se extingue. Um dia
sentiu-se pior, e percebeu que morria. Quando o sobrinho
veio ao quarto, à noite, depois de fechada a loja, disse-lhe
em voz sumida, mas sem comoção e com a maior frieza: </p>
<p>-- Isto está por pouco... Naturalmente não passo desta noite...
Se eu morrer, toma conta no que por aí encontrares. Cautela
com os amigos... Há aí um testamento na minha secretária
particular... Não confies as chaves a ninguém. </p>
<p>Joaquim Soares quis ficar ao pé dele. O velho recusou secamente. </p>
<p>-- É escusado. Vai deitar-te. De manhã encontraram-no morto na
cama. Expirara como vivera, unicamente consigo, desligado de
todos os corações e de todos os carinhos -- sem um beijo
respeitoso e algumas lágrimas quentes nas suas mãos geladas.
Joaquim Soares, só depois de dispor todas as coisas para o
enterro do tio, pensou no testamento. Contudo, à sua
abertura perante as testemunhas legais, sentiu-se abalado
por uma estranha vibração nervosa. Teve um palpite, um
palpite repentino de uma grande desilusão. Mas serenou
imediatamente, seguro no seu desinteresse e na paz da sua
consciência honesta. </p>
<p>O testamento era lacónico: uma página apenas de papel selado,
onde depois do longo cabeçalho do estilo se consignavam
estas simples disposições: </p>
<p>Deixo todo o activo e passivo de meu negócio, mais todos os
papéis de crédito e dinheiros à ordem, e tudo quanto em
minha casa for encontrado, bem como a dita casa e todas as
mais propriedades e bens que possuo, a Manuel Ribeiro
Antunes, filho de Ricardina Antunes, desta cidade da Baía, e
presentemente residindo no Rio de Janeiro, o qual reconheço
por meu filho, e constituo meu único e universal herdeiro,
com a obrigação dos seguintes legados: </p>
<p>A Lucas Pinto, meu antigo companheiro, o meu relógio de ouro e
corrente; </p>
<p>A meu sobrinho e caixeiro Joaquim Soares, como lembrança dos bons
serviços que prestou ao meu negócio, os meus botões de ouro
de camisa. </p>
<p>E mais nada! Ao princípio Joaquim Soares ficou como assombrado.
Ignorava completamente que seu tio tivesse um filho
natural-- segredo absoluto, que nunca suspeitara. Sentiu
então um primeiro movimento de revolta. Doze anos de
dedicação, de trabalho violento e contínuo, de zelo, de
cuidados, de sacrifícios pessoais, com um ordenado miserável
-- tudo isto pago com uns botões de oiro que não chegariam a
valer duas moedas fortes! E nem uma expressão de sincera
estima, de gratidão, de afecto! Nem no último dia da sua
vida uma palavra ou gesto, que lhe traduzissem um sentimento
qualquer da parte do homem a quem ele sacrificara durante
tanto tempo o avanço do seu futuro comercial!... </p>
<p>Mas depois reflectiu. Pensou no facto da existência de um filho,
nos deveres da paternidade, nos direitos da filiação... E em
pouco tempo na sua alma bondosa e indulgente, sempre aberta
à piedade e sempre pronta à resignação, o acto do tio
mostrou-se-lhe sob um outro aspecto: era o cumprimento de um
dever, a aceitação de uma responsabilidade. E por isto
explicava a secura aparente, a indiferença afectiva do tio
nos últimos momentos: não o quisera iludir sobre a sua sorte
no testamento; sacrificara o coração às exigências do dever
moral!... E foi cheio de lágrimas que, antes do saimento, se
debruçou sobre o esquife para lhe beijar pela última vez a
mão. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>II</head>
<p>Lucas Pinto procurou-o ao outro dia de manhã cedo. Joaquim
Soares, todo vestido de preto, com colarinhos de merino,
apareceu-lhe de fisionomia abatida -- muito pálido e os
olhos inchados e vermelhos de chorar. Estava no escritório,
fazendo a correspondência. </p>
<p>-- Você já trabalhando, Soares?! -- disse o negociante ao entrar. </p>
<p>Era um homenzinho magro e sumido, de raros pêlos ruços, olhar
azul de uma mobilidade desconfiada e cobiçosa, nariz adunco,
e a espinha curvada da assiduidade à carteira. Havia um
misto de covardia e inveja na sua face cadavérica, onde a
fisionomia oscilava entre a expressão do medo e da perfídia
-- esse aspecto clássico dos avarentos, de feições secas e
amarelentas, como as efígies cunhadas no ouro das suas
moedas. Agitava-lhe o peito uma tosse seca e áspera, que se
confundia às vezes com o seu riso entrecortado, sem
expressão de alegria; e as mãos, de uma magreza esquelética,
tinham nos dedos uma curva de garra, uma crispação rapace --
como a de um milhafre que descobre a presa. Sórdido, com uma
velha sobrecasaca puída e coberta de nódoas, uns enormes
sapatos, empoeirados ou enlameados segundo a estação, e na
cabeça encasquetado um grande chapéu de palha gorduroso e
sebento, o Pinto das chitas arrastava-se de loja em loja,
nas vizinhanças do seu estabelecimento, apoiando-se a um
guarda-sol de gancho, imprevisto e traiçoeiro, salteando os
segredos do comércio, escutando à porta dos escritórios
antes de entrar. Uns temiam-no, outros odiavam-no. E ele com
a sua cobiça de usurário e o seu prazer de tiranizar e ter
na mão a vida alheia, insinuava-se, oferecia os seus
serviços para os negócios que surpreendia ou adivinhava, e,
uma vez cravada a garra nos bens das suas vítimas,
martirizava-as com todas as pequenas opressões mesquinhas da
agiotagem -- os vexames de hipotecas, penhoras, citações,
protestos de letras -- rejeitando com inflexível dureza
rogos, súplicas ou propostas de acomodação. Engolira assim
os primeiros lucros de empresas nascentes, muito negócio em
prosperidade, muita pequena fortuna acumulada nas lutas de
um comércio honesto. Era riquíssimo, mas chorava-se sempre;
e o seu negócio das chitas, rotineiro e medíocre, era a
máscara humilde com que disfarçava a sua alta condição
monetária na aventura desse latrocínio legal da usura. </p>
<p>-- Você já trabalhando, Soares? -- perguntou o velho. -- E não
tenho pouco que fazer, Sr. Pinto -- respondeu o caixeiro. --
Há dois dias que não vejo a correspondência; há aí facturas
e encomendas a aviar... E depois o testamento do tio põe-me
às costas uma enorme responsabilidade... Não sabe nada? Pois
aí o tem. Leia. </p>
<p>O Pinto leu avidamente. Ao meio do testamento empalideceu, soltou
um oh! de assombro e fitou o caixeiro. </p>
<p>-- Leia -- repetiu este sereno. O usurário correu trémulo as
últimas linhas. No fim deixou cair o papel sobre a carteira
de Joaquim Soares, com um ar abatido e desconcertado. </p>
<p>-- Ora esta, Soares! -- murmurou entre dentes.-- Quem se
lembraria disto? Quem pensaria tal de um homem como seu tio?
Que traição, amigo!... </p>
<p>E realmente o Pinto considerava uma traição este testamento do
seu velho companheiro, porque Soares tinha sido, de todos os
pequenos comerciantes da Baía, o único que conseguira
prender a estima do avarento. Esperto, manhoso, egoísta,
soubera-o evitar. E no fundo o Pinto sentia uma certa
admiração por esse homem de um sagaz instinto de raposa, que
escapara às malhas da sua rede de agiota, desse homem que
vivera sempre explorando os outros, com um poder de
dominação insinuante e uma previdência velhaca, pouco
vulgares. Em rnais de uma ocasião o Pinto fora o instrumento
das suas manhas. Ele alugava-o pelo resultado financeiro do
negócio, e atrás da porta via os seus rivais esperneando na
ratoeira do terrível prestamista. Entendiam-se, no fim de
contas; mas no íntimo dessa ligação aparente os seus
egoísmos, duros e ásperos como pedras, não se fundiam nem
ligavam. Assim, morto o homem, na alma do Pinto acordavam os
instintos da sua eterna fome de ouro, e encolhido,
desconfiado, aproximava-se ao cheiro do espólio, com a sua
marcha oblíqua de hiena que pressente um cadáver. </p>
<p>Não tendo conseguido apanhar o tio, lançava agora as suas vistas
sobre o sobrinho recém-ricaço. </p>
<p>Aquela leitura deu-lhe em cheio no coração, como um tiro à
queima-roupa. E trémulo, pálido, o olho azul com uma
cintilação de ódio impotente, resmungava entre dentes
palavras soltas de desapontamento. </p>
<p>-- O filho... o filho da Ricardina. Ora quem se lembrava já do
filho... E era dele?!... ah! ah! (casquinava a sua risada
seca). Dele, ou de outro... vão lá sabê-lo. Um bandalho de
porta aberta... Este testamento é uma traição, Soares! </p>
<p>Mas Soares, ignorante de toda a intriga em que o Pinto o iniciava
por estas expressões soltas e que lhe revelara o testamento,
instou para que o esclarecesse: </p>
<p>-- Explique-me isto, Sr. Pinto. Quem é essa gente, este filho,
esta Ricardina Antunes? Que segredo era esse tão guardado,
que nunca o suspeitei, vivendo há tanto tempo na companhia
do tio? </p>
<p>-- Coisas velhas... rapaziadas -- respondia o outro com azedume.
-- É no que dão as asneiras de outro tempo. Sirva-lhe de
lição, a você que é moço. -- Foi há bons vinte e seis anos
essa história; uma amigação dos diabos com uma mulher que
para aí houve, uma desavergonhada de uma viúva que vivia com
todo o mundo. Soares era um babado com mulheres; mas, como
esperto, foi sempre por elas que se fez gente. -- Isto
aconteceu antes do casamento. </p>
<p>E com dificuldade, emendando-se a cada instante, lá reconstituiu
a história desses amores do seu amigo. </p>
<p>Fora uma ligação trivial com uma pobre mulher perdida, viúva de
um velho funcionário do império, que em paga de mil
infidelidades lhe legara uma fortuna razoável. Soares
aproveitando-se da sua conhecida fraqueza, dessa facilidade
com que ela recebia todos os homens como uma fêmea roída
pelo cio, atracou-a uma vez à má-cara com a brutalidade de
um soldado em dia de saque. A mulher cedeu, receosa, vencida
por aquela imposição violenta; e durante anos ele explorou-a
dissipando-lhe os últimos vinténs, para a abandonar por fim,
com um filho, quando morrendo o seu velho patrão, o Sousa,
lhe sorriu o plano de apanhar-lhe o espólio casando-se com a
mulher, uma velha ignóbil, quase demente, de quem depois
ficou herdeiro. Abandonada, a Ricardina saiu da Baía com o
filho, seguindo um outro homem, e lá morreu por longe
deixando o pequeno ao desamparo. Soares nunca quis saber
dele. Muitos anos depois, contudo, viu o seu nome firmando
artigos e poesias em vários jornais do Rio. O rapaz,
começara a vida como tipógrafo, desenvolvera ao contacto dos
livros e dos trabalhos de oficina um talento literário
prometedor. Mas o pai, homem bronco e prático, que a
respeito de letras só admitia as de câmbio, convenceu-se
logo de que o filho dera num gazeteiro, num pelintra, e
votou-lhe desde então um profundo desprezo, sobre o desamor
que já lhe consagrava. E se algum assomo de remorso lhe
feria a consciência, resmungava sempre enfastiadamente: </p>
<p>-- Ora... que se arranje! Não estou para sustentar malandros... </p>
<p>Foi esta história, cheia de episódios e peripécias, que o Lucas
contou, já com grandes hiatos de falhas de memória, já com
os pequenos detalhes que muitas vezes surgem no espírito
repentinamente, depois de anos de um completo esquecimento. </p>
<p>O que eles não souberam porém explicar foi o reviramento súbito
dos sentimentos do velho Soares para com esse filho natural.
Talvez um conselho secreto de amigo? Talvez um remorso ao
pressentir um fim próximo? Talvez uma transigência de
católico medroso receando um juízo supremo, e combinando o
seu egoísmo de vivo com a sua salvação de morto, em
detrimento do pobre sobrinho que o servira como escravo?...
-- Não percebiam, não penetravam esse mistério. </p>
<p>-- Mas que trapalhada, Soares! -- exclamou o Lucas Pinto num
visível descontentamento. </p>
<p>-- Não há trapalhada nenhuma, Sr. Pinto -- respondeu serenamente
o caixeiro. -- Tudo se reduz a eu participar ao herdeiro o
falecimento de meu tio e as suas disposições. Depois ele que
venha tomar conta do que lhe pertence... -- E cumprir os
grandes legados!... -- concluiu o Pinto oom azeda ironia. --
Na verdade, Soares, sempre ambos merecíamos mais alguma
coisa a seu tio... Deus lhe perdoe à memória, mas não é por
este testamento que ele há-de entrar no Céu... Foi um grande
ingrato, na verdade... Joaquim Soares levantou-se
tranquilamente e disse, de um modo firme, numa voz em que
transpareciam vibrações de sincera dor: </p>
<p>-- Ó Sr. Pinto, ainda não há um dia que o corpo de meu tio deixou
esta casa, que era sua, e eu exijo que, boa ou má, a sua
memória seja respeitada aqui, como se ele fosse vivo. Meu
tio tinha bens, e portanto o direito de dispor deles como
quisesse. O que mandou será cumprido. -- Mas esquecer-se
assim de você, que foi aqui o seu escravo durante doze
anos... esquecer-se de mim... </p>
<p>-- Basta, Sr. Pinto -- tornou um pouco mais exaltado Joaquim
Soares. -- Peço-lhe o favor de não insistir em tal ponto. O
procedimento de meu tio é o de um homem de bem: aceitou uma
responsabilidade... os encargos que lhe resultavam de um
passo errado. Este testamento absolveu-o do antigo desleixo
dos seus deveres de pai, absolveu-o das suas culpas e dos
seus erros. Repito que há-de ser fielmente cumprido em tudo
o que depender de mim. Para recordação da sua memória
basta-me a lembrança que me deixou... Não tenho alma de
invejar o pão alheio, nem ponho preço à minha amizade como
às sacas de café... -- Mas, homem, olhe ao menos para si --
dizia Lucas Pires desnorteado. -- Que diabo! Não seja
criança, homem!... Você tem vinte e sete anos e por única
fortuna o bem de Deus! Que quer você fazer, Soares? Quer
recomeçar todo o seu trabalho, ficar na piolheira do balcão?
Ser para aí um burro de carga toda a vida? Não seja criança,
já lho dise... Trate de si, homem, trate de si... </p>
<p>-- Que trate de mim?! -- interrogou Joaquim Soares, sem
compreender o sentido das palavras do seu vizinho. -- Mas é
o que vou fazer: trabalhar por minha conta, procurar
capitais com o crédito que tenho, estabelecer-me... </p>
<p>O negociante de panos fitou-o com firmeza e com esse olhar de
profunda análise, da análise implacável que dão a
experiência da realidade e a educação da luta brutal dos
interesses. </p>
<p>-- Isso é o sonho de vocês todos! Estabelecerem-se...
estabelecerem-se!... Criancices, amigo! Se você visse o que
eu tenho visto, se conhecesse como eu o negócio, não se
prendia nessas teias de aranha. Isto de comércio vai uma
desgraça! Não se dá um passo; não se sai da cepa torta,
Soares. Conte-me disso a mim, que há quarenta anos me vejo
metido nesta vida. Olhe o que eu tenho andado: ganho apenas
para comer, meu amigo, apenas para comer... E este é o
negociozinho certo, a pingadeira de todos os dias. Porque lá
esas altas empresas da moda -- lérias! Veja você o que por
aí vai: quebras e mais quebras... Não se entra para isto sem
fundos, Soares, sem fundos próprios, porque o crédito --
olhe que isto é verdade -- não passa de uma invenção do
Diabo: serve só para tentar e para perder. Fundos próprios,
Soares: este é que é o caminho seguro!... Sem isto nada. Eu
sempre pensei que seu tio o deixasse herdeiro, e vinha
propor-lhe um pequeno negócio. Assim...só lhe digo que pense
na sua situação e que se decida quanto antes... sem perder
tempo... </p>
<p>-- Que me decida a quê, senhor? -- perguntou o caixeiro meio
intrigado, meio duvidoso, na sua ingénua boa-fé, sobre o
sentido daquela advertência. </p>
<p>Lucas Pinto fez uma pausa. O seu olhar tomou uma vivacidade
mefistofélica. A cobiça, a febre do ouro, a rapacidade
ingénita do seu carácter, como que lhe saltavam da vista em
chispas infernais. Dir-se-ia o Tentador numa prosaica
encarnação de burguês patife. </p>
<p>-- Homem, sejamos francos! -- continuou, passado um instante.-- A
vida tem necessidades que você desconhece, na sua boa-fé de
rapaz, necessidades a que não se resiste, Soares... O mundo
é assim, e não fui eu que o fiz. Não seja tolo, não deixe
fugir as ocasiões!... Olhe que mais tarde arrepende-se. Bem
sei que se fala, se diz... etc. e tal. Lérias, lérias,
amigo, histórias! Palavreado dos que não podem -- e nada
mais! Todos somos o mesmo, bem no fundo, creia isto; e mais
tarde ou mais cedo vimos a cair na realidade das coisas...
Se você visse o mundo como um homem, sabe o que fazia?... </p>
<p>Soares, cada vez mais perplexo, fitava-o, mudo, com um aspecto de
idiota, de pé e as mãos apoiadas sobre a banca. O sangue
afluía-lhe apopleticamente às faces. Lucas Pinto media as
doses do veneno que pensava infiltrar no juízo do caixeiro.
Supunha-o um pobre diabo fraco, inexperiente e maleável. E
por lhe desconhecer a obscura hombridade, a íntima energia
moral, contava com um triunfo nesta traficância, proposta
quase a descoberto, sem a sapa lenta e cautelosa das longas
intrigas. Por isso aclarava o seu pensamento, desmascarando
o conselho, abandonando gradualmente o tom vago e sibilino
do seu discurso. </p>
<p>-- Se você visse o mundo como um homem, sabe o que fazia?...
Ia-se prevenindo... </p>
<p>Outra pausa. </p>
<p>-- Sim, ia-se prevenindo... Deixe-se de contos: não seja criança.
(Uma tosse seca agitou-lhe o peito.) Veja se é de justiça
que, depois de servir tantos anos o seu tio, fique para aí
sem um real, sem nada de seu próprio para começar a vida...
E o outro de quem ele nunca fez caso, e a quem nem o seu
nome quis dar, há-de vir aqui e, sem mais razões, meter às
algibeiras os contos de réis que você juntou trabalhando
como um mouro; porque a verdade é que esta casa só foi casa
depois que o negócio lhe começou a correr pelas mãos... </p>
<p>-- Mas então entende que eu devo intentar um processo contra o
herdeiro?... </p>
<p>-- Um proceso! Que ideia! Um processo, sim... mas sumário! De que
lhe valia a você uma questão nos tribunais? Está aí o papel
legal registado nas notas de um tabelião. O que se não sabe
é o total da fortuna, o que se não conhece é o dinheiro que
aí está dentro, nem o movimento da casa... Papéis, letras,
propriedades, tudo isso está nos livros dos bancos e dos
negociantes, nos registos públicos. A escrituração da casa e
o cofre, porém, estão na sua mão... É ter a faca e o
queijo!... Ande, homem, não seja tolo. Veja as coisas como
elas são... Que diabo! A vida tem destas necessidades, o
comércio tem destes casos, como já lhe disse... Você não
conhece o mundo. </p>
<p>Cego de uma cólera negra, quase perdido de cabeça, o pacífico
Joaquim Soares oscilava entre a indignação da sua honradez e
a tibieza do seu ânimo. Descomposto de feições, rugiu esta
pergunta, num tom cavo de raiva surda, onde ia toda a sua
repugnância à tentação abjecta do traficante: -- O senhor
aconselha-me que roube!... </p>
<p>-- Que roube! Bem digo eu que você é criança!... Roubar a quem? A
seu tio, que está morto? Ao rapaz que não tem nada?... Homem
essa é boa!... </p>
<p>Este ponto de vista de uma subtileza cínica sobre um tão
miserável crime, desnorteou de todo o espírito fraco do bom
caixeiro. </p>
<p>Lucas Pinto pensou-o dobrado e vencido, e julgou conveniente
aproveitar o momento. </p>
<p>-- Soares, a coisa faz-se entre nós, sem que o mundo o saiba...
Um jeitinho aos livros, uma sangria à burra e ninguém fica
mal... O rapaz não perde, pois que ninguém perde o que não
tem; e de resto muito lhe fica, todo o negócio, todas as
letras, propriedades... Seu tio só precisa agora da
misericórdia de Deus... Você escusa de se acabar mais tempo
nessa vida de negro que tem levado... e eu pelo meu conselho
só lhe peço que me ajude num negociozito que nos pode render
bom dinheiro... </p>
<p>Era muito. Joaquim Soares tremia, pálido, lívido, da indignação
que o dominava. Percebera, por fim, a manobra do seu vizinho
e às últimas palavras dele, fora de si, como um louco
furioso, deitou-lhe ao pescoço as suas grossas mãos
cabeludas e duras e levou-o adiante de si até à porta do
escritório, contra a qual o entalou. </p>
<p>A cólera explodia-lhe em insultos entrecortados. -- Ah! seu
desavergonhado!... E isso não é roubar!?... Olhe que o
desfaço, seu grande canalha! </p>
<p>-- Aqui d&#x92;el-rei! -- gritava Lucas Pinto. -- Respeite um
velho, Soares!... </p>
<p>-- Eu aqui não respeito ninguém, seu grande ladrão!... E
brutalmente afocinhou-o sobre uma cadeira. Como todos os
homens sem hábitos de pugilato, sem arte de luta, batendo
apenas no ímpeto da cólera, os seus golpes eram incertos e
tinham o ridículo dos ataques das crianças ou das mulheres;
arranhava, arrepelava, dava pontapés! Ao reboliço acudiram
os marçanos, que estacaram perante aquela cena, mal abriram
a porta. Com a presença deles Soares como que veio a si, e
de um empurrão atirou o Pinto contra a parede, perto da qual
ele caiu de costas no sobrado. </p>
<p>-- Rua, seu canalha! -- rugia o caixeiro. -- Rua! nem mais um
instante nesta casa... Fuja, que eu perco-me... Fuja, olhe
que o mato!... </p>
<p>E impelido por outra onda de cólera crescia para o velho que,
medroso, correu para a rua, escapando-se através da
mercearia -- grunhindo e com as mãos nas faces feridas e
pisadas. </p>
<p>-- Para a loja! Já para a loja! Quem os mandou cá meter o nariz?
-- gritou este aos marçanos que correram, intimidados, atrás
do vizinho das chitas. </p>
<p>E meio desafogado, mas trémulo e nervoso, passeou por muito tempo
de mãos nos bolsos, através do gabinete, murmurando insultos
e exclamações... </p>
<p>Duas horas depois ele mesmo deitava ao correio uma carta dirigida
ao herdeiro de seu tio, anunciando-lhe esse testamento
inesperado que o enriquecia. </p>
<p>Nas poucas linhas dessa carta ia o epílogo lacónico e simples de
um grande acto de honestidade, de uma vitória, obscura mas
heroica, sobre as tentações diabólicas do ouro. </p>
<p>E no entanto o pobre homem sentia-se como sob o peso de um
remorso -- só por ter ouvido as palavras venenosas do
avarento... </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>III</head>
<p>Passaram-se anos, muitos anos... Pelo Brasil, ora numa, ora
noutra terra, Joaquim Soares labutou rijamente pela fortuna,
atirando-se ao trabalho de cabeça baixa, indo buscar o lucro
onde quer que ele estivesse, pondo ao ganho e à posse do
dinheiro a exclusiva condição da sua intransigente
probidade. </p>
<p>Activo, com uma segura disposição para o negócio, pôs de parte o
comércio localizado e entregou-se a empresas de comissão que
lhe permitiam um começo de vida quase sem capitais. Comprava
aqui, vendia acolá, dirigia transacções a distância, tomava
empreitadas de fornecimentos, carregações, transportes
marítimos -- de maneira que a sua vida tornou-se numa
contínua viagem pelo Brasil, desde o Amazonas, onde
embarcava a borracha, até às campinas do Sul, onde negociava
em gado e em couros. Muitas vezes no trato do negócio os
outros comerciantes profetizavam-lhe um mau futuro pelos
seus excessos de boa-fé e pelos seus minuciosos escrúpulos
de honra. «Você há-de ser muito roubado, Soares! -- Ande lá,
que um dia o senhor paga todas as suas criancices!» Mas a
estes conselhos Soares respondia com uma pura serenidade de
consciência: «Antes ser roubado do que roubar... Primeiro
que tudo quero o sossego cá de dentro. Havia de me saber a
fel o pão mal ganho, palavra de honra! E de resto sempre me
tenho dado bem com o meu sistema. </p>
<p>Homem, isto é fortuna de família. Lá na terra chamam-nos os
Soares da Boa Sorte.» </p>
<p>Por vezes no seu negócio aventuroso esteve em riscos de perder
tudo. E nessas ocasiões difíceis havia da sua parte grandes
rasgos de hombridade, franquezas sinceras sobre o seu estado
comercial perante as praças em que tinha crédito,
oferecimentos espontâneos de cauções a credores a quem devia
quantias mal garantidas -- toda uma lisura de negócios e um
timbre de cavalheirismo que, dia a dia, lhe confirmavam mais
a reputação. </p>
<p>Depois era um mãos rotas para a pobreza, um protector nato de
quanto conterrâneo sem eira nem beira lhe caía ao lado. Era
o homem dos asilos, das caixas de beneficência, dos
hospitais, das escolas, para onde dava dinheiro à doida --
comprometendo às vezes nestas generosidades os lucros de
todo um negócio, o rendimento de um ano inteiro de trabalho. </p>
<p>E assim o seu capital engrossava lentamente, porque para Soares a
riqueza não era um fim, mas um meio; e nele o trabalho não
representava a sede do ouro, mas uma necessidade de
temperamento. Queria ser rico para satisfazer a sua febre de
generosidade, para ver em torno de si todo o mundo feliz; e
se não fossem essas liberalidades loucas, em poucos anos
teria amontoado algumas centenas de contos. </p>
<p>Mas as suas ambições próprias eram modestas; e um dia viu por fim
realizado o seu grande sonho: poder liquidar um rendimento
de mil libras! Tinha quarenta e sete anos de idade e trinta
e dois anos de trabalho. Achou que era tempo de se reformar
em capitalista, de regressar ao seu Minho, tanta vez
saudosamente relembrado, para gozar em paz o fruto de uma
tão longa labutação honesta. </p>
<p>E desde então a ideia da pátria, da sua aldeia da Guardeira, do
velho pai e dos irmãos, que ainda todos viviam, a ideia fixa
das boas almas dos expatriados em busca do trabalho, ao fim
das suas valentes vitórias sobre a fortuna -- vir espalhar
no torrão natal o dinheiro ganho fora, os troféus
conquistados em batalhas contínuas nesses países do ouro --
essa ideia, aguilhoada pelas saudades, pelas reminescências
castas e luminosas da infância, pela nostalgia das longas
ausências, pela fadiga do trabalho, pelo gozo de um regresso
triunfante, pela curiosidade de saber o que os anos fizeram
de tudo o que se amou e estimou, antes de mais nada na vida
-- essa ideia absorveu todo o espírito, todo o coração do
bom Soares. </p>
<p>Liquidou os seus negócios, escreveu aos seus participando-lhe a
resolução, deu o último abraço aos amigos e, um dia, com as
lágrimas nos olhos, entre a esperança e a saudade, numa
comoção inexplicável de receio e desejo, como na primeira
loucura da juventude quando nos arrojamos à responsabilidade
de um acto duvidoso -- de bordo de um dos grandes paquetes
da Royal Mail, Soares, debruçado na amurada, viu perder-se
pouco a pouco no horizonte, como um traço esfumado de névoa
cinzenta, essa terra da América do Sul -- onde lhe ficavam
tantos anos da sua vida, tantas recordações, tantas
saudades... </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XV</head>
<p>Na Guardeira a notícia do seu regresso estalou como o anúncio de
um acontecimento superior, de um sucesso histórico cheio de
consequências para a vida social do lugarejo. </p>
<p>Não se falava noutra coisa em toda a freguesia. Era o assunto
obrigado da chocalhice indígena em todos os pontos de
cavaco, desde as vendas e o adro da capela, depois da missa,
até ao alto círculo oficial da administração do concelho. </p>
<p>-- Então o Joaquim da Boa Sorte volta do Brasil?... -- Assim
ouvi, compadre; e dizem que rico... cheio como um ovo. </p>
<p>-- Os irmãos é que vão campar... -- Deixe lá que para nós também
não é mal nenhum... -- Olha a dúvida! Do que aqui se precisa
é de dinheiro... de um homem que aveze... Com os ricos é que
eu me quero, amigo... </p>
<p>Mas a família -- que apregoara largamente a grande notícia --
essa impava de orgulho, estalava de satisfação. Os Soares
tinham grande importância no lugar. O irmão mais velho, o
padre Inácio, era o abade da freguesia; o segundo, o
Ricardo, estava médico no partido do Soutelo, concelho
limítrofe; e o cunhado, o Francisco da Silva, antigo
mestre-de-obras e pequeno proprietário, tinha-se feito
grande homem político da localidade, tendo sido por várias
vezes regedor, membro da junta de paróquia, director do</p>
<p>correio e camarista no Município de Bouças, durante um biénio,
por influência do morgado da Cardenha, que fora muito tempo
o patrono generoso de toda essa família de clientes. </p>
<p>Eram homens práticos, videiros, com uma tintura de instrução que
lhes dava superioridade sobre os conterrâneos. E assim a
ideia de terem um sólido ponto de apoio monetário na fortuna
do irmão ricaço, para alavancar mais fortemente a sua
influência, aumentava o júbilo sincero em que os trazia a
esperança de o abraçar em breve, pois no fundo eram bondosos
e honestos. </p>
<p>Por isso quando receberam de Lisboa a notícia da sua chegada ao
Lazareto a família resolveu ir esperá-lo ao Porto. Iriam
todos, à excepção do pai, um velho quase nonagenário, meio
paralítico, tão tomado das pernas que só nos bonitos dias de
sol se arrastava tropegamente apoiado a um varapau até ao
adro da igreja; e numa bela manhã, o abade, o médico e
Francisco da Silva com a mulher e os dois filhos, a
Ermelinda e o Augusto, tomavam lugar no carro da carreira,
alegres, radiantes, endomingados, como quem marcha para uma
grande festa ou se prepara para figurar num triunfo. </p>
<p>Quando entraram na estação de Campanhã ainda faltavam duas longas
horas para a chegada do comboio do Sul. A plataforma estava
quase deserta; apenas dois empregados, de boné e guarda-pó
de linho, passeavam conversando. </p>
<p>Da marquise de ferro canelado caía o calor plúmbeo e asfixiante
de um meio-dia de Julho. O asfalto queimava os pés. Lá fora
a luz crua e a vibração do ar quente velavam a paisagem como
sob uma ligeira gaze de prata cintilante. Sentia-se à
distância o silvo de uma máquina que manobrava nas agulhas,
e de vez em quando um carro de bagagens atulhado de malas
passava, rolando com estrépito, impelido por um carregador. </p>
<p>A família passeou longamente a todo o comprimento do cais,
olhando o relógio com uma viva impaciência. A Sr.a Maria do
Rosário contava os minutos; mas Francisco da Silva, o
marido, declarou em ar de censura que isto de comboios era
uma pouca vergonha, que nunca se sabia às quantas se andava.
O abade dissertava gravemente sobre os caminhos de ferro e
suas vantagens, relembrando as antigas jornadas do seu
tempo, a cavalo ou de liteira, quando para ir do Porto a
Lisboa era preciso fazer testamento. E concluía dizendo para
o irmão e para o cunhado: -- Lá nisto de estradas e caminhos
de ferro é preciso confessar que muito se deve ao Fontes! </p>
<p>No entanto outras pessoas iam aparecendo na gare. Ouvia-se fora,
no largo da estação, o rodar das carruagens que chegavam. O
timbre do telégrafo vibrou, e logo depois a sineta deu um
toque de aviso. A estação despertava; o chefe e os
empregados apareciam; os carregadores espalhavam-se na
plataforma, bocejando, amolecidos pelo calor. Nesse momento
dois rapazes que saíam do restaurante, rindo e falando alto,
passaram mesmo ombro com ombro ao pé dos Soares; e um deles,
loiro, muito ajanotado, de luneta, ao dar de cara com a
Ermelinda, disse em voz baixa para o outro, acotovelando-o: </p>
<p>-- Olha que bonita pequena!... Vês?... ali com aqueles tipos... </p>
<p>E ambos a fitaram cara a cara, com uma impertinência que a fez
baixar os olhos. </p>
<p>Mas daí a instantes, nesse passeio ao longo do cais, os dois
grupos cruzaram-se de novo, e o rapaz loiro tornou a lançar
à Ermelinda um longo olhar insistente e delambido. E assim
continuou em cada volta, em cada encontro, provocando
insolentemente o namoro. </p>
<p>A hora, porém, aproximava-se. Ouviu-se ao longe a corneta do
agulheiro, e um instante depois a máquina aparecia lá ao
fundo, dobrando uma curva -- e entrava por fim
estrepitosamehte nas agulhas, ofegante e empenachada de
fumo. </p>
<p>Houve um movimento na plataforma. Todos os grupos se aproximaram
da linha, estendendo ansiosamente o pescoço, querendo
reconhecer alguém na fileira de cabeças que saíam das
portinholas das carruagens. </p>
<p>Mas o comboio parou um momento para se recolherem os bilhetes. Os
Soares, muito perturbados, procuravam distinguir de longe o
irmão, cujas feições mal conheciam por uma fotografia
antiga. Batia-lhes o coração, sentiam a garganta seca,
tomara-os um mal-estar estranho -- essa espécie de angústia
que se sente quando se aproxima enfim a realização de um
sucesso longamente desejado. Foram uns minutos terríveis.
Parecia-lhes que todas as caras que viam de longe,
confusamente, assomar às portinholas lhes sorriam, lhes
faziam sinais amigos. -- Será este? Será aquele? --
perguntavam entre si. -- E se não viesse, se tivesse perdido
o comboio? Que decepção! </p>
<p>Por fim o condutor apitou, a máquina respondeu com um silvo agudo
e o comboio entrou solenemente, vagarosamente, na gare,
prolongando-se com o cais, enquanto os carrejões deitavam as
mãos aos fechos das portinholas e os passageiros, com
aspectos encalmados, exaustos de uma longa viagem sob o
calor tórrido e o pó mordente, se debruçavam saudando um
amigo que os esperava ou olhando com indiferença os grupos
que enchiam a estação. Então à portinhola de um dos vagões,
que passava em frente deles, os Soares viram uma larga face
trigueira, emoldurada em duas grossas suíças, negras, fortes
e curtas, uma face radiante, cujo olhar bondoso parecia
procurar inquietamente alguém entre toda essa multidão. </p>
<p>O abade teve um palpite. Aquela fisionomia bondosa não podia
enganar as suas reminiscências de infância. Era ele, era o
seu Joaquim! E erguendo o braço gritou-lhe com a voz
estrangulada pela comoção: </p>
<p>-- Ó Joaquim! Joaquim!! Os outros olharam; viram uma mão que lhes
acenava, dois olhos marejados de lágrimas e ouviram
distintamente pronunciar os seus nomes: </p>
<p>-- Ó Inácio! Ó Maria! Ó Ricardo!... ó filhos! -- Ó Joaquim! --
bradaram todos em coro correndo para a carruagem que parou
um pouco adiante. </p>
<p>A portinhola abriu-se e um homenzarrão veio cair-lhes nos braços,
repetindo-lhes os nomes, chorando como uma criança, com a
voz cortada pelos soluços. </p>
<p>Foi um longo abraço mudo, comovido, nervoso -- em que sem uma
palavra se transmitiu toda a confidência das antigas
saudades, dos velhos sentimentos redivivos. Ele
estreitava-os a todos, beijava-os, tornava a dizer-lhes os
nomes, chorando, sorrindo, suspirando. </p>
<p>-- São os teus filhos, Maria?! -- perguntava olhando os
sobrinhos. -- Ai que jóia de rapariga! Deixa-me abraçá-los
também... E o pai? Como está o pai? Muito velhinho,
coitado?! Vá, saiamos daqui depressa. Estou morto por me ver
em casa ao pé dele... </p>
<p>E chorava de novo, nervosamente, numa efusão que a sua vontade
era impotente para dominar. </p>
<p>Mas tornava-se preciso saírem dali. Os carrejões assaltavam-nos,
pedindo-lhes a bagagem; a multidão que se dirigia para a
porta impelia-os na sua onda. À saída o aperto era grande; e
como Ermelinda deixasse cair o seu guarda-sol, sentiu que
alguém o apanhava atrás dela. Voltou-se e viu o rapaz loiro
que lho entregou, dizendo-lhe: </p>
<p>-- Este guarda-sol creio que lhe pertence... -- Muito obrigado --
respondeu ela simplesmente sem o fixar. </p>
<p>O Ricardo veio fora procurar um char-à-bancs que os levasse à
Guardeira, enquanto Soares, todo atarefado, abria as suas
malas na sala das bagagens. </p>
<p>Daí a instantes o carro partia a todo o trote, aos solavancos
sobre as suas molas duras, cruzando rapidamente a cidade.
Soares olhava as ruas e as casas, pasmado da diferença que o
Porto fazia. Não reconhecia a cidade, e os prédios novos, de
cantaria lavrada, azulejos frescos e claros, platibandas e
grandes vidros nas janelas, encantavam-no, davam-lhe a nota
dos seus gostos: coisas sólidas, bem feitas e bem pagas. </p>
<p>Quando o carro entrou na estrada da Guardeira, começando a rodar
sobre o macadame, debaixo das grandes tílias, entre os muros
musgosos das quintas e os silvados cinzentos do pó, quando
se começou a sentir o ar do campo, impregnado dos aromas dos
pinhais, do mato florido, do trevo, da terra recozida pelo
sol, Joaquim Soares comoveu-se profundamente. Aquela
paisagem e aquele ar fresco despertavam na sua alma velhas
recordações, reminiscências quase apagadas, sentimentos
adormecidos há muitos anos no fundo do seu coração. Era toda
a sua infância que se erguia diante dele -- toda uma idade
calma, simples e ingénua, a que lhe parecia voltar depois do
seu longo exílio nessas terras distantes, entre o trato rude
dos homens e a implacável batalha da vida. </p>
<p>E cheio de curiosidade, ia perguntando por estes e por aqueles,
pela situação da aldeia, pelo destino de certas pessoas e de
certas coisas. Imediatamente a conversa mudou de tom. Nas
informações dos irmãos transpareciam os seus sentimentos
pessoais e os seus interesses. Diziam bem de uns, mal de
outros, narravam mil caos de intriga local, referiam as suas
pretensões, os seus planos, deixavam claramente entrever o
quanto contavam com ele para solidificar com o seu ouro a
importância crescente da família. </p>
<p>O Ricardo, que avançara pouco no partido de Soutelo e que tinha
adquirido da experiência do mundo esta sublime verdade -- de
que só pela política se fazem as coisas --, aconselhava-o
autoritariamente: </p>
<p>-- Com o teu dinheiro tens tudo aquilo na mão: és o rei. Há muito
que se precisa de quem faça frente ao Carlinhos da Cardenha,
que entende que ainda hoje se lê cá na terra pela cartilha
dos capitães-mores... </p>
<p>Depois o abade queixou-se-lhe da falta de meios da freguesia para
fazer obras de primeira necessidade na igreja paroquial. E o
cunhado, pela sua vez, procurou induzi-lo a que tratasse
logo de obter a conclusão de uma estrada que lhe devia
passar à porta da quinta paterna. Soares radiante e feliz,
cheio de comoção, com lágrimas saudosas para o irmão abade,
que lhe recordava o velho tio, capelão da Cardenha, que o
ensinara a ler, com ditos para os cabelos brancos do médico,
e abraços para o cunhado que fora o melhor dos seus
companheiros de infância, prometia tudo, dizia que sim a
todos os conselhos e a todos os pedidos. </p>
<p>E quando ele chegou a entrar na Guardeira, quando a aldeia em
peso o veio ver abraçado ao pai meio paralítico, cheio de
lágrimas e de alegria, todos viram naquele corpulento
brasileiro, de suíça dura, cabelo grisalho e uma larga face
bonacheirona, honrada e feia, o Messias da localidade, o
futuro rival político do Carlinhos da Cardenha, o pai dos
pobres, o tesoureiro oficial de todos os que não tivessem
dinheiro, o cofre inesgotável da população para todas as
fantasias do fomento de campanário. </p>
<p>Choveram-lhe em cima as visitas da gente grada, e à frente delas
o temido Carlinhos, um bacharel formado, de vinte e sete
anos, com pretensões a deputado, e dando-se uns ares de
vice-rei no concelho de Bouças. Todos estranharam este
procedimento do Carlinhos, porque os Soares tinham-se posto
de candeias às avessas com a casa da Cardenha, por o velho
morgado se negar a empenhar-se numa pretensão do médico
Ricardo Soares, que queria melhoria de vencimento no seu
partido. Mas o Carlinhos, que tinha fumaças de homem finório
e de vistas largas e que, além disso, havia comprometido
seriamente a casa com dois anos de vida airada e uma viajata
ao estrangeiro, pressentiu também em Joaquim Soares uma
grande mina a explorar e pondo de parte o que ele chamava as
ingratidões daquela gente dos Boa Sorte, tomando uma atitude
nobre de generosidade e esquecimento, foi logo, amável e
cortês, como um boiardo condescendente, visitar o servo
enriquecido e parvenu. </p>
<p>Passado o tempo das primeiras expansões, o génio activo de Soares
começou a sentir a necessidade de movimento. -- Que diabo!
Canso-me a não fazer nada -- dizia ele à família. </p>
<p>Então todos os parentes voltaram à carga -- um com a política,
outro com a igreja, o terceiro com a estrada. Soares
entendeu, no seu ingénuo cristianismo, que era em honra de
Deus que devia começar a espalhar o seu dinheiro na terreola
natal. Determinou pois começar pela igreja e as obras
principiaram à larga, todo o telhado novo, altares
restaurados, imagens modernas, reformas nas vestimentas e
paramentos -- e enfim, para cúmulo, um belo cálix de ouro
maciço com o pé trabalhado a relevos custosos, obra para uns
centos de mil réis. </p>
<p>O irmão abade, que na família herdara a representação
eclesiástica, andava radiante e só pensava na grande festa
com que inauguraria a sua capela depois de restaurada. Como
testemunho de gratidão para com oirmão generoso levou a
junta de paróquia a fazer tirar-lhe um retrato a óleo, de
meio corpo, para ser colocado com um letreiro explicativo e
laudatório na parede da sacristia. </p>
<p>Ainda as obras da igreja iam em meio, já Soares espontaneamente
se oferecia para construir uma casa de escola. Nisto o
morgado quis operar uma manobra de mestre atraindo a si o
nababo recém-vindo. Mal lhe chegou aos ouvidos a notícia de
que o brasileiro (Soares estava por fim confirmado
definitivamente neste indispensável papel típico da aldeia
minhota) pensava em doar a freguesia com uma casa para a
escola primária, foi procurá-lo à Portela, a quintarola do
pai onde ele ficara a viver, e cheio de frases e de
excelências pediu-lhe licença para o abraçar e
significar-lhe o desejo que tinha de o apresentar ao
governador civil para este fazer o seu nome conhecido do Sr.
Ministro do Reino, e obter-se da parte do governo um
subsídio para a manutenção da escola, pois professores que
aceitassem a parca remuneração dos municípios «não eram
decerto os sacerdotes correspondentes ao belo templo da
instrução popular, que S. Ex.a ia erguer dadivosamente no
seu torrão nativo». </p>
<p>O bom Soares ficou encantado, mas recusou-se cheio de modéstia.
Era um pobre homem, dizia ele, com desejos sinceros de
servir a sua terra, mas não queria nada com a política; o
seu gosto era viver em paz com todo o mundo, ver todos
contentes e felizes. S. Ex.a o Sr. Dr. Carlos podia tratar
pela sua própria influência desse negócio, que ele lá estava
para correr com as despesas e para o mais que fosse preciso. </p>
<p>O irmão médico torceu o nariz a esta atitude de Joaquim Soares;
mas este assegurou-lhe que em política se não metia, que
nunca quisera tratar de coisas fora do alcance da sua
cabeça, e que não tinha andado toda a vida para ganhar
dinheiro para por fim criar com ele inimizades e
indisposições. Faria o bem que pudesse, estava pronto a dar
a camisa do corpo para socorrer a pobreza, mas lá em
cavalarias altas de política -- isso de forma alguma. -- És
um tolo -- afirmava-lhe o médico. -- Atiras toda uma fortuna
à rua. Não te dava mais de dois ou três anos para seres
deputado... para teres tudo isto aqui assim na mão. </p>
<p>E fechava a esquerda, como sofreando com as rédeas uma
cavalgadura sujeita e domada. </p>
<p>-- O quê, Ricardo? Deputado, eu?! -- exclamou o brasileiro.-- Tu
estás doido! Eu metia-me lá nessa... Ir para a Câmara fazer
figura de asno, dizer que sim ou que não em coisas que não
percebo, consoante o recado que me dessem cá de fora?!... Tu
estás enganado comigo. Eu conheço-me, e sei para o que
nasci. Fala-me em câmbios, em açúcares, em cafés, em gado,
em carregações, em armadores -- e tens homem. Fiz-me gente a
lidar com isso, e nesses pontos sei-me governar. Agora lá
pela basófia de fazer figura ou para dizer que tenho os
outros debaixo dos pés, meter-me nessas empresas de alto
bordo para que não tive princípios, isso não vai lá! --
Homem, eu aqui, com os patacos que arranjei, posso talvez
fazer algum bem. Mas metido na política, para que diabo
sirvo? Sim, que queres tu que eu faça na Câmara?... Ora
deixa-te disso! É pela figura? Leve o diabo tal mania! O que
eu quero é que me deixem em paz... que me deixem viver
obscuro e sossegado, como tenho vivido até hoje... </p>
<p>-- Pois olha, eu no teu lugar... -- ponderava ainda o médico, a
quem estas doutrinas pareciam criancices. </p>
<p>-- Mas isso comigo é outro cantar... Tu tiveste estudos, andaste
nas aulas, fizeste uma carreira pelos livros. Lá entendes
disso. Eu cá fui um burro de trabalho, ora eis aí está... --
Nada! Deixemo-nos disso... deixemo-nos disso! Cada um para o
que se criou. </p>
<p>Entretanto o morgado escrevia jubiloso ao governador civil que
conseguira do brasileiro a construção da escola primária, e
que julgava que para o animar se lhe devia oferecer uma
comenda, terminando sempre com grandes protestos de
fidelidade ao governo, almejando pelo dia que lhe pudesse
prestar «outros serviços políticos superiores a estes
pequenos negócios de campanário». </p>
<p>O seu jogo consistia em fazer crer ao governador civil que era o
rei da terra com um Rothschild labrego à sua disposição, e
em se dar por outro lado importância perante o lorpa do
brasileiro, atirando-lhe com uma comenda ao peito. </p>
<p>No fundo de tudo isto estava o sonho doirado do círculo. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>V</head>
<p>Ao fim dos trabalhos da igreja e quando os da escola iam já em
mais de meio, Soares percebeu que nestas genorosidades a sua
fortuna ia levando rombos perigosos. Achava-se forte, ainda
novo, e resolveu recomeçar a trabalhar. Comprou a quinta ao
pai, contratou com uma casa inglesa o fornecimento em larga
escala de gado de embarque, e em pouco tempo a Portela era
um depósito de juntas de bois de ceva, comprados em todo o
Minho e Douro, que dali seguiam em manadas trôpegas para os
embarcadouros dos paquetes ingleses no cais de Maçarelos.
Como sempre, a boa sorte acompanhava-o nos seus negócios, e
já ao fim do primeiro ano Joaquim Soares auferia lucros que
lhe permitiam restabelecer o seu equilíbrio financeiro. </p>
<p>Porém, desde que comprara a quinta ao pai, o brasileiro ruminava
o plano de fazer construir uma casa -- o belo palacete com
portões de ferro ao lado, mirante, platibanda de granito e
mastro no quintal para içar bandeira aos domingos e outros
dias festivos. Havia já ido ao Porto duas vezes tratar do
risco com um arquitecto, e apenas restavam umas dificuldades
de escolha de local nos limites da própria quinta, quando o
Dr. Carlinhos, que pelas suas artimanhas políticas
conseguira, não o círculo desejado, mas o lugar de
secretário-geral num distrito do Sul, resolveu vender a
Cardenha, última propriedade que lhe restava, mas já crivada
de hipotecas fortes, das quais ele se sentia incapaz de a
desonerar. </p>
<p>O morgado anunciou a quinta nos jornais do Porto, mas os enlevos
da época eram as construções urbanas, e os anúncios de
propriedades rústicas, então, arrastavam-se meses sem
sucesso algum nas últimas páginas das grandes folhas
diárias. </p>
<p>Os Soares todos caíram sobre o brasileiro influindo-o à compra. A
quinta não achava comprador, os credores só a tomariam em
último recurso e o morgado largaria aquilo por cinco réis de
mel coado. Fugia assim à maçada de uma construção nova; a
casa era soberba, bem conservada, com um velho ar solarengo
que lhe dava majestade, e pedindo apenas ligeiros reparos e
embelezamentos. </p>
<p>Joaquim Soares decidiu-se: escreveu ao morgado e depois de
rápidas negociações concluiu a compra por vinte e cinco
contos -- quase só o valor da casa! </p>
<p>Os Boa Sorte não cabiam em si de felizes com a ideia de terem na
família a posse daquela rica propriedade, onde o avô de
Joaquim Soares, o velho Manuel Inácio, começara a vida à
frente dos bois. Era como que uma revindicta das suas
humilhações de proletários aquela aquisição da Cardenha pelo
mais trabalhador e mais feliz de todos eles. E agora,
correndo livremente o imenso casarão, sentiam-se desforçados
das vezes que tinham esperado, submissos e humildes, ao
fundo das escadas ou nas antecâmaras, por que o Sr. Morgado
se dispusesse a recebê-los. </p>
<p>A Cardenha era o morgadio de uma família que no século XVIII dera
em cónegos e em desembargadores as figuras mais casmurras
dos cabidos e das justiças portuguesas. O morgado ficava-se
sempre a caçar e a estafar cavalos nas terras de entre Douro
e Ave, dando lautos bródios nas tradicionais festas do ano,
enquanto os cadetes se espalhavam pelos coros das sés, pelos
conventos ou pelos altos tribunais. Economicamente a casa
resistiu muitos anos numa completa imobilidade conservadora,
até que o morgado coevo da revolta Patuleia a empenhou em
muito, tomando parte activa no movimento popular do Minho.
Esse morgado era excepcionalmente um velho doutor em leis,
amigo dos revolucionários de 20, um clássico humanista, com
a cabeça cheia de Grécia e Roma, e, como tal, apóstolo de
uma liberdade catónica, dogmática e rígida, que o fazia um
partidário ferrenho de todos os radicalismos da nossa
política de então. </p>
<p>Desiludido mais tarde sobre os destinos do seu país, o velho
morgado abandonou o parlamento, onde tomara assento durante
anos, e retirou-se às suas terras. O único filho e seu
sucessor morria pouco depois de um desastre à caça, deixando
a viúva, ainda nova, e um filhinho, o Carlos. Metido na
Cardenha, o morgado António da Silveira passou o resto da
sua vida a reler os clássicos latinos e a agricultar
rotineiramente as suas terras. Todo o seu enlevo era o neto,
que fez educar no Porto, destinando-o para seguir depois o
curso jurídico em Coimbra. Quando o rapaz estava quase no
fim do primeiro ano, o pobre velho, quebrado da muita idade,
cheio de sofrimentos e desgostos, morreu. A nora ficou na
Cardenha até à formatura do filho, que, tomando conta da
casa, ao sair de Coimbra, a acabou de comprometer com as
suas dissipações no Porto e em Lisboa e com uma viagem a
Espanha e a França. </p>
<p>E assim passava o velho senhorio dos Silveiras, estirpe ilustre
de juízes e frades crúzios, para as mãos de um torna-viagem,
cujos avós lhe tinham cavado as terras durante longos anos. </p>
<p>A Cardenha tomava toda a encosta de um pequeno monte e
alastrava-se pelo vale fronteiro até à borda de um riacho
ladeado de altos choupos, onde se abraçavam as cepas das
vides de enforcado. A casa ficava a meio do outeiro, tendo à
frente desdobrado o largo tapete dos lameiros e dos campos
verdejantes de milho, e nas costas as espessuras alombadas
de uma densa mata de pinheiros-mansos, que trepava até à
cristã sinuosa daquela pequena cordilheira. Sobre esse fundo
verde-negro a pesada edificação do século XVIII destacava,
rectilínea e branca, com a sua linha de sacadas, e a um dos
lados o torreão, cujo parelho nunca se construíra e fora
substituído por uma pequena capela de portão verde e cimalha
triangular, onde se fixava uma cruz. Ao meio do edifício
abria-se a grande porta encimada pela pedra de armas dos
Silveiras, e a toda a largura da frontaria estendia-se o
jardim, um Le Nôtre de canteiros de murta e teixos aparados,
cheio de roseiras-do-japão, de alecrins enormes e de
magnólias, com fileiras extensas de craveiros em vasos
vermelhos e ao centro um tanque circular, onde a água caía
de um repuxo, com um sussurro monótono e sonolento. </p>
<p>Vista de longe, a casa da Cardenha tinha um pitoresco antigo na
orla do pinhal secular, com o seu torreão ameado, dominando
as povoações do vale e o riacho com os choupos esguios. Mas
era sobretudo bela à tarde, quando do monte fronteiro o Sol
rubro e deformado, quase a desaparecer no horizonte
sanguíneo, a vestia da púrpura ardente das suas últimas
radiações, incendiando-lhe as vidraças e deixando toda a sua
alvura em evidência na luz, enquanto em baixo os lugarejos
se sumiam já nas sombras do vale. Era como o resplendor de
uma apoteose de teatro, um efeito de cenário, onde a velha
casa morgada sobressaía eminente e dominadora. </p>
<p>A parte rústica da propriedade era importante, tanto pela
extensão dos terrenos agricultáveis, como pela sua uberdade.
Nas mãos activas e felizes de Soares -- toda a gente o dizia
-- a Cardenha ia ser um principado. </p>
<p>Poucos dias depois da compra, o brasileiro chamava mestres do
Porto para reparar a casa. Quase que lhe conservou apenas as
divisões. O mais foi tudo substituído, portas, janelas,
sobrados, pinturas, papéis, estuques. Velhos tectos em
maceira almofadados com magníficas vigas de castanho
esculpido, largas portadas com ferragens de serralharia
artística, alguns antigos azulejos -- nada resistiu à mania
do moderno do brasileiro sem gosto e dos operários
especuladores. Por fim a casa ficou com um </p>
<p>aspecto interior burguês e incaracterístico, que destacava da sua
pesada majestade exterior. </p>
<p>A mobília acabou esta obra demolidora. Era a eterna monotonia do
mogno e do mármore branco, do reps e do tapete com flores.
Mas o golpe mais cruel no velho ar da Cardenha foi a
transformação do jardim, onde os teixos foram abatidos, a
taça de granito substituída por um lago oom ponte rústica, e
as ruas cobertas com parreiras sobre esteios de pedra e
ladeadas por estatuetas de faiança, representando as
estações do ano e as partes do Mundo. Soares, porém, estava
encantado com a sua obra, e no dia em que se instalou na
nova residência deu uma festa principesca, um desses
bárbaros jantares do Minho, em cujo menu entram o arroz de
forno com patos, a orelheira com feijão branco, a
sarrabulhada, o lombo assado -- e vinho verde a rodo. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>VI</head>
<p>Instalado no seu palácio, Joaquim Soares achava-se só. Não
conseguira que o pai largasse a Portela onde se entretinha a
olhar pelos bois que quinzenalmente ali se juntavam a fim de
seguirem para o embarque, e não pudera arrancar o abade à
residência senão aos domingos para jantar. O cunhado e a
irmã viviam à sombra do velho e não o deixavam: depois que
ele entrevecera, Francisco da Silva passou uma venda que
tinha, arendou a sua quintarola da Cortelha e foi fazer as
terras da Portela, quase como um tutor ou curador dos bens
do sogro. Apenas o irmão médico vinha passar à Cardenha uns
dias, de vez em quando, com bem vontade de mandar ao diabo o
partido e mudar-se para ali definitivamente. </p>
<p>Um dia Soares queixou-se ao abade da sua solidão. -- Olha,
Inácio, não sei que me parece ver-me aqui só neste casarão.
Às vezes ao jantar até me vêm as lágrimas aos olhos: dá-me
vontade de me erguer da mesa e ir à Portela comer o caldo
com o pai. E à noite?... É um sossego... parece isto um
cemitério. Nunca em minha vida me senti tão triste, tão não
sei como... </p>
<p>-- Homem, casa-te! -- disse-lhe o abade resolutamente. -- Ora,
casar-me! -- tornou Joaquim Soares. -- Casar-me com quem?
Por aí não vejo nada... e lá com alguma madama da cidade,
isso só se eu fosse tolo... Não é que eu seja contra o
casamento, não senhor: até nem se me dava de tomar estado se
achasse alguém que me servisse. Mas isto de mulheres é o
diabo... é uma sorte. Se calha bem é o céu; mas se calha mal
-- é o pior dos infernos... E depois, eu nunca pensei em
mulheres... pouco lidei com elas... e que lhes agrade não
tenho senão o dinheiro. Se fosse pobre, mulher que me
quisesse era porque gostava de mim; agora sendo rico, eu sei
lá se é por amor da minha pessoa ou das minhas libras que
elas me fazem os olhos doces... </p>
<p>-- Deixa-te disso -- dissuadia o abade. -- Ele há por aí muita
mulher de juízo e de bons sentimentos... </p>
<p>-- Pois sim, sim, eu não digo menos. Mas é uma sorte, tudo vai no
acertar. Já vês que estes enganos é que não têm cura. O nó
que vocês lá dão na igreja só a cova o desata a valer. A
gente separa-se, é certo; mas de que vale? Arredam-se os
corpos, mas cá a liberdade fica amarrado como dantes. É pior
às vezes, homem... é muito pior. Enfim, não sei... E o mais
é que é preciso também que o coração puxe para aí. A gente
não pode fazer uma coisa dessas assim a sangue-frio. Uma
mulher não é uma moça de todo o serviço; é uma companheira
para a vida... Homem, isto é negócio muito sério... </p>
<p>-- É que tens pensado pouco no caso. Vai para três anos que aqui
estás e só cuidaste até agora de obras e de negócios.
Puseste-nos a igreja como nova -- Deus to pague no céu! --,
deste uma escola a esse rapazio que andava por aí a garotar,
a jogar a pedra, meteste-te no negócio dos bois... e agora
não pensas senão nesta quinta: é arranjos, é compras, é
mestres para cima e para baixo; não tens um instante de teu. </p>
<p>-- Eu te digo, Inácio -- interrompeu o brasileiro. -- Eu te digo:
para ser franco, eu já tenho botado as minhas vistas... </p>
<p>-- Sim? -- perguntou o padre intrigado. -- Isto é... quer dizer
-- volveu Soares como que irresoluto nas suas confidências
-- eu tenho pensado cá para mim que me serviria esta ou
aquela... </p>
<p>-- Mas em particular, sabes? quis-se-me afigurar que a
Ermelinda... </p>
<p>-- Qual! a nossa sobrinha?... -- Sim, a nossa Ermelinda... Já
vês... ficava na família; era um descanso para a nossa irmã,
um descanso para o pai... e depois, não sei... parece que é
raça conhecida... é cá do meu sangue... </p>
<p>-- Sim... sim... -- monossilabava o abade, como julgando o caso
concentradamente. -- Com efeito, isso não me parece
tolice... Ela é bonitinha, é bastante prendada para moça de
aldeia, é tua sobrinha... Mas ela?... Tens-lhe dado a
entender?... tens-lhe mostrado?... -- Homem!...-- concluiu
resolutamente com uma leve reticência como para se atrever a
dar toda a clareza à sua ideia -- Já a namoraste?... </p>
<p>Soares fitou-o, espantado, olhos muito abertos, como se lhe
tivessem feito alguma pergunta extraordinária e imprevista. </p>
<p>-- Namorá-la?!... Eu namoro lá ninguém! eu sei lá disso!... Tenho
pensado comigo apenas... tenho imaginado... São contas
minhas... para entreter o miolo. </p>
<p>-- Mas achas que o coração te vai para aí?... -- Quero dizer...
se ela se não mostrasse mal disposta... Simpatizo, entendes?
Por ora só simpatizo. Mas sinto um não sei quê quando a
vejo, parece que me envergonho, não estou à vontade com ela
como dantes... É isto que me faz crer... sim... que me tem
feito lembrar... que há cá dentro alguma coisa pela
rapariga... </p>
<p>-- Então por que lho não dizes? -- Não me atrevo... Bem vês:
nunca me meti em tais negócios... Lá com mulheres entendo-me
pouco. Isto costuma dizer-se de um modo que eu não sei...
Não atino... não sou para estas coisas... </p>
<p>-- Pois sim! Mas sem isso... Houve um silêncio. Os dois irmãos
olharam-se, sorrindo daquela conversa, que sentiam um tanto
cómica para a sua idade. Joaquim Soares pasmava das
confidências a que insensivelmente fora levado e que bem no
fundo o surpreendiam quase tanto como ao irmão, pois esse
amor nascente era no seu espírito um sentimento vago, como
que um sonho cuja realização lhe parecia utópica,
impossível. Mas agora que se tinha descoberto era preciso ir
até ao fim. E indeciso, sem força para se abalançar a uma
declaração formal, pensou em entregar a sua causa nas mãos
do abade. </p>
<p>Olha: vê lá tu isso... Não digas como coisa minha... Fala-lhe por
alto... dá-lhe a entender que... Tu lá sabes como isso se
faz. Enfim, sem dares cavaco desta conversa, vê lá se ela
não tem por aí o seu namorico e o que diz a esta ideia...
mas como se nada houvesse por ora, entendes? assim como a
rir... a falar por falar... </p>
<p>-- Bem, deixa estar -- respondeu o abade. -- Trata-se disso. Eu
cá sei os caminhos... Descansa que te não comprometo... </p>
<p>-- Pois anda lá, que me fazes favor... É que eu com mulheres não
dou uma para diante. Não está mais na minha mão. Tenho
lidado pouco com elas e tudo me atrapalha -- isto é que é. </p>
<p>E o abade, abrindo à porta o seu grande guarda-sol e enfiando
pela rua principal do jardim, dizia ainda ao irmão que de
roupa de linho e chapéu de palha o fora despedir à saída: </p>
<p>-- Descansa, Joaquim. Eu cá sondarei o negócio. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>VII</head>
<p>Na verdade, as mulheres não eram o forte de Soares. E esses
climas cálidos do Sul, que incendeiam até à extrema
animalidade o temperamento erótico do minhoto, haviam-no
poupado deixando-lhe a consciência desafogada, sem remorsos
de devassidões corruptoras. </p>
<p>No Brasil ninguém lhe conhecera a menor ligação amorosa. Vivera
sempre livre, independente, com uma repugnância inata por
aventuras desta ordem. Parecia que o caso do tio o
impressionara fortemente, dando-lhe uma severa lição de
moral. A ideia de um bastardo incomodava-o. O adultério
fazia-lhe horror; na sua proba e simples honradez
considerava-o como um roubo da felicidade e da honra alheia. </p>
<p>Assim, se não era um santo, se nem sempre marchou na estrada da
vida apoiado, como S. José, à açucena mística, as suas
fragilidades, os seus pecadilhos, eram desses a que a
indulgência canónica fecha benevolamente os olhos, quando
caem na vulgaridade de simples infracção sem agravantes ao
caso sexto do Decálogo mosaico. «Fraquezas humanas, irmão! -
dizia-lhe sempre o confessor.-- Mas ao menos observe o
preceito do apóstolo: Se não puderes ser casto, sê cauto.» E
com o protesto anual de boas intenções o confessor dava-lhe
sempre, sem escrúpulos, o atestado de consciência limpa. </p>
<p>De resto a sua vida activa, laboriosa, fatigante, dominara,
esmagara-lhe no fundo do temperamento a energia dos
sentimentos. Em toda essa existência de trabalho não sonhara
com outros nomes femininos que não fossem estes -- Compra e
Venda. Era um sóbrio em tudo; e a satisfação das suas
necessidades orgânicas havia de ser sempre breve, rápida,
simples -- porque, dizia ele, tinha mais que fazer. </p>
<p>Moralmente mesmo, apenas uma única paixão lhe oonsulsionara a
alma com ternuras castas e pungentes dores: fora o louco
afecto que consagrara à mãe, afecto apaixonado e absorvente,
mas ferido pelas saudades inconsoladas da morte repentina
dela, ao tempo da sua longa ausência da pátria. De resto
nunca namorara, nunca amara, nunca envolvera a mulher noutro
sentimento que não fosse o do seu largo amor da espécie, da
sua comovida piedade humanitária, da sua ingénua ternura
bondosa e dedicada, com que abria o coração aos homens nesse
estado emotivo que o cristianismo criou, chamando-lhe
caridade. </p>
<p>Com um pouco de latim ao princípio da vida e as respectivas
ordens, ele teria dado de certo um santo cura de almas, um
adorável reitor de aldeia, casto, simples e cândido na sua
fé evangélica, providência dos pobres, consolo dos tristes,
defesa dos fracos -- um Jesus menos transcendente, menos
filósofo, menos divino do que o da tradição, mas tão prático
na sua bondade e no seu amor pelos homens. </p>
<p>Assim o bom Soares imaginara sempre no real amor dos sexos
qualquer coisa de muito superior, com que a sua natureza não
tinha sido dotada. Por isso quando um dia percebeu em si as
perturbações, quase ridiculamente retardatárias da
influência do amor, quando descobriu na sua alma de
cinquenta anos os desejos, os receios, as comoções, todo o
delicioso sofrimento da virilidade afectiva que principia a
desenvolver-se, sofrimento que acompanha a crise psicológica
da puberdade para a juventude, o pobre homem desconheceu-se
e teve medo de si próprio. Era estranho para ele aquele
estado, e sinceramente o atribuiu a uma fraqueza cerebral:
-- Não estou em meu juízo! -- dizia consigo mesmo. -- Parece
que isto não regula direito! </p>
<p>Começou a não poder fitar a Ermelinda, sempre que ia à Portela, a
envergonhar-se, a perder a voz, a não atinar com as
palavras. E sob o olhar descuidado dela, sob a sua
gargalhada franca, sob as suas liberdades de sobrinha para
com um tio maduro, o brasileiro sentia-se mal, constrangido,
atrapalhado, incapaz de coordenar dois pensamentos, numa
quase inconsciência sonolenta das suas palavras, dos seus
gestos e dos seus actos. </p>
<p>Queria explicar a si mesmo o seu estado moral, mas a explicação
que lhe vinha constantemente ao espírito, com uma
persistência instintiva, achava-a ele absurda, monstruosa,
quase impossível. -- Amor? aquilo amor?! Mas sabia ele lá o
que era amor! Era ele porventura capaz de amar?! </p>
<p>E só a conversa com o irmão abade o fizera ter fé pela primeira
vez na energia amorosa do seu coração. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>VII</head>
<p>Francisco da Silva tinha dois filhos: a Ermelinda, mais velha, de
vinte e quatro anos, e um rapaz, de vinte, o Augusto,
malandro incorrigível que parasitara em casa do morgado Dr.
Carlinhos, a pretexto de lhe tratar dos cães de caça e
vigiar as bouças, e que matava o tempo atirando às
codornizes ou correndo todas as feiras dos arredores ao
passo travado do seu garrano. </p>
<p>Este Augusto era o coq villageois, o janota da terra, companheiro
e macaqueador do morgado, com o qual se dava ares de grandes
intimidades. A sua prenda de tocador de viola tornava-o
indispensável nas esfolhadas e serões das aldeias
circunvizinhas. Era infalível em todas as romarias, e aos
domingos, depois da missa, debaixo das grandes carvalheiras
do adro, derriçava com as raparigas endomingadas, encostado
ao varapau, requebrando-se todo na cinta apertada pela faixa
de lã azul, chapéu para a nuca, cabelo sobre a testa, e um
olho pisco, por causa do fumo do cigarro. </p>
<p>Tanto este rapazelho ralava de cuidados os pais, quanto a
Ermelinda lhes dava prazer e os enchia de orgulho. Parecia
uma senhora -- diziam na terra. Era alta, magrita, de um
moreno de cigana de oleografia. O rosto de um contorno oval
tinha feições regulares: nariz correcto e fino com pequenas
narinas palpitantes, maçãs do rosto ligeiramente salientes,
queixo redondo apartado por uma covinha muito pronunciada, e
olhos escuros, orientais, fendidos transversalmente, meio
cerrados, de longas pestanas sedosas, e cobertos por um
supercílio levemente arqueado, como duas curvas finas feitas
de um traço a nanquim. Mas a feição característica,
eminente, singularmente expressiva desse rosto era a boca --
uma boca pequena, vermelha, acetinada, que parecia feita com
duas pétalas de rosa. E na sua pequenez, os beiços finos e
bem talhados tinham uma contracção habitual, que como que os
adiantava amorosos e ardentes no movimento de um beijo
prolongado de espasmo histérico. Palpitavam-lhe os cantos da
boca num ligeiro tremor nervoso, e, quando sorria, os lábios
descerravam-se-lhe vagarosamente como numa lassidão
voluptuosa, deixando ver o marfim anilado dos dentes de um
talhe simétrico e rectilíneo. </p>
<p>Se tivesse outras proporções de volume, carnações mais sadias e
largas, era um modelo de expressão para uma cabeça de
bacante. Faltavam-lhe contudo a linha antiga, a acentuação
naturalista, o tom dessa sensualidade pagã, forte, vigorosa,
divina, que se expande nos contornos amplos e desenvolvidos
da estatuária clássica. Mas modernizando o tipo da bacante
no tipo da cocotte, pondo os bosques arcádicos onde os
faunos perseguiam as dríades fugitivas, no boulevard
contemporâneo onde os dandies seguem as prostitutas
transformando o tonel de Baco na garrafa de champanhe,
civilizando o prazer, refinando nervosamente a sensualidade
-- aquela fisionomia era a criação espontânea desse meio, a
figura típica para o ídolo dos novos ritos do amor livre. </p>
<p>Os caçadores da cidade que atravessavam a Guardeira e passavam
sob a varanda alpendrada da casa da Portela ficavam às vezes
surpreendidos ao ver aquele tipo de aldeão, tão pouco
vulgar, destacando pela sua esbelta finura, pela sua
expressão delicada e mordente, de entre a beleza grosseira e
animal das mulheres do campo. </p>
<p>De pequena o tio abade dera-lhe lições de leitura e escrita, e a
madrinha, a Sr.a D. Catarina, mãe do Dr. Carlos, tinha-a
dias inteiros na Cardenha, ensinando-a a costurar e a
bordar, e iniciando-a num género de vida bem diverso daquele
a que a destinava o seu nascimento. </p>
<p>A Ermelinda brincava com o Carlinhos, de quem herdava os bonecos
velhos. Costumara-se a pisar tapetes, a repoltrear-se
comodamente em boas cadeiras, a servir-se por talheres de
prata, e na companhia de D. Catarina, uma senhora de Lisboa
de alta educação e de família fidalga, ia conhecendo todos
os artigos de luxo, todos os pequenos requintes de gosto e
de conforto que entram nos costumes da mulher das cidades.
Rendas, veludos, sedas, batistes, jóias de preço,
perfumarias caras -- eram-lhe coisas familiares, que via e
com que lidava habitualmente. </p>
<p>Quando o Carlinhos foi para o colégio, no Porto, era ela a única
companhia de D. Catarina, pois António da Silveira passava
os dias no seu escritório a reler pela centésima vez todos
os grandes monumentos da jurisprudência clássica e a sua
eterna história romana, ou nos campos, sob um enorme
guarda-sol de campónio, a vigiar os trabalhadores. E então a
rapariga escutava longas histórias da vida de Lisboa, tomava
conhecimento de certos nomes de família da boa sociedade, de
certos termos do alto mundo, aprendia a existência dos
centros elegantes ou notáveis como S. Carlos, o Chiado, S.
Luís, o Grémio, o bairro fidalgo da Junqueira, Cascais e
Sintra. D. Catarina, nas raras vezes que vinha à cidade
fazer compras ou ver o filho ao colégio, trazia-a consigo, e
ela entrava nas lojas, nas casas das modistas, sabia o preço
dos objectos da moda e ficava conhecendo uma ou outra
senhora da primeira roda do Porto, com quem a triste viúva
de Luís da Silveira se encontrava na rua, falando um
instante. </p>
<p>Aos quinze anos fez-se repentinamente mulher. Cresceu muito,
desenvolveu-se-lhe o peito, alargaram-se os quadris, as
feições afirmaram-se acentuando-se, de tal sorte que numa
das vezes que o Carlos, já então com vinte anos, voltou de
Coimbra, D. Catarina teve de os vigiar de perto, porque o
rapaz não se tirava de casa e procurava sempre o quarto da
mãe, onde a pequena estava habitualmente, ficando-se horas
inteiras pasmado a olhar para aquela fisionomia singular e
estranha, entre modesta e provocante. Mas o Carlos
demorava-se pouco na Cardenha, e a vida de Coimbra fazia-lhe
esquecer logo a rapariga. D. Catarina conservava-a por isso
em sua companhia, tanto mais que depois da morte do sogro se
achava absolutamente só. E apesar do rompimento entre os Boa
Sorte e os senhores da Cardenha, Ermelinda continuava ali
«porque -- dizia Francisco da Silva --, não tinha alma de
tirar aquela companhia à senhora morgada, que lhe queria, à
sua filha, como a própria mãe». </p>
<p>D. Catarina estimava-a pelas qualidades de finura de trato nela
ingénitas, destoantes da grosseria e brutalidade aldeãs.
Depois que ela começou a fazer-se mulher, depois que o seu
carácter se foi definindo, a fidalga reconheceu-lhe um fundo
egoísta e reservado, uma propensão marcada para um
extraordinário amor próprio, superior e dominante em todos
os seus outros sentimentos. Mas Ermelinda era doce e
reconhecida com D. Catarina, e esta, acostumada à sua
companhia, estimava sinceramente a afilhada. </p>
<p>Formado, Carlos demorou-se na Cardenha desde um Maio, em que
fizera o acto de 5.° ano, até ao Novembro seguinte em que
resolveu a mãe a ir viver com ele para Lisboa, onde,
asseverava, ia tratar de fazer carreira pela política. </p>
<p>Nesse intervalo, porém, as impressões repetidas que nele
produzira durante as sucessivas férias a beleza de
Ermelinda, somadas todas deram em resultado uma paixoneta
erótica, uma toquade sensual, cega e violenta, contra que
valeu apenas essa qualidade de egoísmo frio, já então
desabrochado na alma da mulher e que a fazia vencer-se a si
própria pelo único interesse do seu futuro. </p>
<p>Ermelinda percebeu o desenvolvimento da paixão no morgadinho, e
viu logo os inconvenientes dela. Não lhe convinha uma
situação de amante com homem nenhum. Queria a sua fortuna e
o respeito do seu estado garantidos e bem seguros pelas
leis. Não acreditava nos juramentos humanos, porque não
acreditava em si mesma. Sabia-se capaz de perjurar, mesmo
contra a sua consciência, e tinha portanto um cepticismo
generalizado a todo o mundo a respeito dos sentimentos de
lealdade e de boa fé. Por isso, apesar do seu exterior
nervoso, sensual e histérico, resistiu com valor à paixão
tentadora de Carlos. </p>
<p>Uma tarde, ao fundo de uma rua do jardim, num recanto sombrio
coberto pela ramaria de uma grande magnólia, junto de um
muro donde se avistava toda a paisagem do vale, Ermelinda,
que tinha andado a apanhar flores para os aposentos de D.
Catarina, sentou-se um momento. </p>
<p>Era uma tarde de Setembro, dessas tardes de uma melancolia vaga,
em que os poentes iluminam o horizonte cor de opala com a
luz esbatida e temperada do Outono, cuja radiação vibra como
que em surdina... Vinham do vale sons amortecidos -- de
cantigas em coro ao recolher do trabalho, de carros chiando
lentamente pelos atalhos, de cães latindo às portas das
herdades, de rãs coaxando nos charcos. E sobre estes rumores
esparsos e destoantes vibrou três vezes o toque das
ave-marias em badaladas graves, distanciadas, cheias de um
misticismo poético e simples. Na linha serpeante do pequeno
rio estendia-se uma tira imóvel de neblina, de entre a qual
irrompiam os ramos esguios dos choupos vagamente esfumados
na grande serenidade do ar. Sobre o fundo azul-pálido do
horizonte alastrava a grande mancha negra do monte
fronteiro, indistinto na sombra do lusco-fusco, e no céu a
primeira estrela cintilou, com uma luz dúbia e fraca, com a
palpitação fosforescente de um fogo-fátuo. </p>
<p>Ermelinda, encostada ao parapeito do muro, olhava contemplativa
aquela cena outonal do entardecer. Trazia um roupão de lã
cinzenta, espécie de vestido que habitualmente usava, por
não ter o carácter de uma toilette de senhora, que não
poderia sustentar como ela queria, nem a simplicidade de um
trajo de criada, incompatível já com os seus hábitos
educados. Os ramos espessos e pendentes da magnólia faziam
atrás dela um plano de sombra, e portanto o seu busto,
debruçado sobre o muro, desenhava-se indeoiso na claridade
frouxa do crepúsculo, num vago de contornos, como o das
pinturas de Henner. </p>
<p>Carlos atravessava o jardim, e descobriu-a ali. Avançou em
silêncio, e entre a ramaria da árvore fitou-a longamente,
com um desejo irreprimível de animal cioso, la lançar-se a
ela, tomá-la de assalto entre os braços, quando Ermelinda,
pressentindo-lhe as passadas, se voltou com rapidez. </p>
<p>-- Oh! Estás muito romântica!... -- disse-lhe todo nervoso. --
Não, Sr. Carlos, estava descansando um pouco -- respondeu
Ermelinda no tom mais indiferente do mundo.-- Corri todo o
jardim atrás de flores para pôr no quarto da mamã. Não há
nada que preste. Está tudo numa lástima... -- Sim! Tu és
pouco para poesias... Quem não tem coração... </p>
<p>-- Ora essa! -- interrompeu ela rindo. -- Tu?... Tu és um pedaço
de gelo... -- Mas o gelo lá tem o sol que o derrete, como
diz aquela lengalenga muito comprida que o menino me contava
em pequeno... -- E riu-se de novo. </p>
<p>-- Mas é que não há sol que desfaça o gelo da tua alma, minha
ingrata... -- replicou Carlos, descambando num lirismo
chocho, com que queria suavizar a brutalidade da sua fúria
erótica. </p>
<p>-- Ah! Sr Carlos, não me chame nomes que não lhe mereço... </p>
<p>-- Oh! isso mereces!... Vês-me sofrer assim... vês como eu ando
por tua causa... </p>
<p>-- Se é aí que quer chegar, Sr Carlos, é melhor deixar-me--
atalhou ela com uma grande frieza. -- Já lhe disse ao menino
que não estamos em posição de nos entendermos a esse
respeito. Sr. Carlos, é preciso ter juízo... -- Ora, não
sejas tola, não te faças fina... -- dizia o rapaz já fora de
si. </p>
<p>E deitou-lhe nervosamente as mãos aos pulsos. </p>
<p>Ermelinda retesou os braços para o desviar, e serenamente: -- Sr
Carlos, poucas graças dessas! -- disse. E como ele a
apertasse mais, acrescentou com voz dorida: -- Ai!... olhe
que me magoa... -- Não, já não te deixo! -- murmurava
surdamente Carlos. -- Não sejas criança... Amo-te muito...
-- Olhe que eu grito... olhe que eu grito contra si, Sr.
Carlos!... E corria-lhe com as mãos os braços, querendo
estretá-la contra si. Ermelinda debatia-se em silêncio; mas
como Carlos se adiantasse demais ameaçou-o sem exaltação:
--Pois grita, grita à vontade!... És minha, entendes?... és
minha!... Ermelinda então mostrou ceder, como vencida; mas
quando Carlos lhe deixou os braços para lhe tomar a cinta,
ela, vendo-se um momento livre, deu-lhe uma bofetada com
toda a sua força, fazendo-o recuar dois passos, estonteado
pela dor e pelo insulto. E aproveitando esse instante de
indecisão deitou a correr pelo jardim. Quando entrou no
quarto de D. Catarina, disse com a maior naturalidade do
mundo: -- Ai! lá me esqueceram as flores ao pé da magnólia
grande. Vou ver se o José as pode ir agora lá buscar...
Sinto-me hoje tão cansada, madrinha... nem faz ideia! </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>IX</head>
<p>D. Catarina ainda pensou em levar a Ermelinda para Lisboa, mas a
rapariga declarou não querer sair de ao pé dos pais. No
fundo ela procurava apenas evitar a perseguição de Carlos,
que já duas vezes tentara de novo possuí-la. Portanto,
quando os últimos senhores da Cardenha foram residir para
Lisboa, Ermelinda voltou para casa dos pais, onde não vivia
de cama e mesa havia quatro para cinco anos, desde a morte
do Sr. Morgado velho. Na Portela passava os dias costurando
e tratando das flores. De tempos a tempos escrevia à
madrinha, que lhe respondia em longas cartas cheias de
afectuosos conselhos. Mas esta correspondência durou pouco,
porque D. Catarina meio ano depois de chegar a Lisboa caiu
de cama com um tifo que em cinco dias a matou. Ermelinda
sentiu deveras a morte da madrinha, única pessoa talvez que
ela estimava verdadeiramente no mundo. Depois desta perda
achou-se completamente só, sem ninguém com quem comunicar.
Tudo na aldeia lhe era inferior em gostos e em hábitos; e
ela, não o fazendo sentir, punha-se contudo numa tal reserva
de maneiras e palavras que a ninguém consentia uma
aproximação de trato íntimo. Em casa o seu quarto, muito
arranjadinho, com duas janelas engrinaldadas por
trepadeiras, papel claro, cortinas de cassa, e sempre um
vaso com flores sobre a mesa de costura, contrastava com a
nudez sóbria e sem conforto do resto da habitação. Ficara
com muita roupa ainda em bom uso que a madrinha lhe havia
dado, ao sair da Guardeira; e para ela era já uma
necessidade enraizada o sentir na pele o contacto doce das
holandas finas ou da malha do fio de Escócia. E tanto nisto,
como nas mais pequenas coisas, acentuava-se o destaque de
uma educação diversa e de tendências e costumes diferentes
dos da sua família. Nestas altura nenhum rapaz dos sítios se
atrevia a requestá-la. Os mais pimpões, que se tinham
arriscado a arrentar-lhe, diziam despeitados, na sua
decepção: «Está ali guardada para um príncipe. Ora a
tola!...» Mas guardada ou não para um príncipe, a Ermelinda
continuava intratável e pouco comunicativa. Afastada desde
pequena da companhia da família, não sentia por ela aquele
afecto radicado nos episódios da convivência doméstica, nas
tradições de uma pequena história íntima, que ata e estreita
os laços de sangue. Decerto pensava no seu futuro,
reconhecia que a vida que levava não lhe servia como uma
condição definitiva. Mas cheia de tino prático reservava-se,
paciente, sem se comprometer nalgum passo leviano que lhe
cortasse as probabilidades de sair um dia do seu estado
social. Esperava com fé um imprevisto, um caso fortuito --
como havia muitos, dizia ela. O convívio da família era no
seu espírito uma necessidade transitória. E firme, segura de
si, cautelosa e vigilante, farejando os acasos, calculando
sempre, vencia os estímulos espontâneos do seu temperamento,
as exigências imperiosas do seu sangue ardente, as
solicitações da sua carne de hetera. «Depois... depois...»,
dizia a si mesma quando picada pelos incitamentos da
tentação. E estas palavras traduziam todo o egoísmo pérfido
e consciente daquela alma. Prometia o prazer livre à sua
carne quando estivesse garantida contra as consequências
dele, quando se achasse segura pelo dote e independente pela
fortuna. Não eram a virtude, a consideração do dever, o
temor religioso, a crença moral, que a desviavam do erro;
era o medo dos resultados funestos de um mau passo -- a
gravidez no celibato, a miséria de um enlace pobre, a
condição subalterna da concubina, a sorte vária, instável e
como escrava, da prostituta. A sua maldade tinha uma
direcção de bom senso, de previdência, de consciente
malícia, que tocava quase as raias do cinismo. Era uma
precocidade de manha prática, de desiludida compreensão da
realidade da vida -- bem rara numa alma de tão poucos anos,
e esses passados num mundo restrito de aldeia, longe das
convulsões, dos embates, das lutas, das intrigas, que agitam
a existência dos grandes centros. Mas na Guardeira ninguém
lhe suspeitava este carácter, ninguém a conhecia na verdade
do seu tipo moral. A sua reserva passava por um encanto de
tristeza; o seu mutismo concentrado explicava-se como
saudades da madrinha que tanto a estimara; a sua vida
sedentária, passada invariavelmente no quarto ou no pequeno
jardim da Portela, tomava-se como prova de gostos modestos,
de amor a uma existência caseira e recolhida. «Que jóia!»,
dizia todo o mundo. E os próprios pretendentes recusados não
se atreviam à menor murmuração sobre a sua fama de mulher
honesta. Havia, contudo, transpirado na aldeia a história da
paixão do Dr. Carlinhos. Contavam-se de um modo vago umas
cenas de declaração e de promessas de casamento, que
Ermelinda recusara. Mas isto servia apenas para a maior
exaltação das suas qualidades, pois essa imaginária recusa
foi de todos considerada um acto de rara modéstia e de tino
excepcional. O Dr. Carlos, dizia-se, poderia mais tarde
arrepender-se de um casamento com mulher de posição inferior
à sua, que teria de apresentar à fidalgaria de Lisboa, e-- o
que mais era --achar-se impedido de realizar um consórcio
rico, que lhe ajudasse a endireitar a casa. Ermelinda
sentir-se-ia infeliz se tal se desse, e teria querido evitar
a posição desagradável de mulher desprezada e esquecida. Era
um procedimento sem igual, toda a gente concordava! e a
toquade erótica do morgado, que nem sequer oferecera a
Ermelinda uma posição de amante, sustentada e mantida, era
interpretada na aldeia como um amor puro e respeitoso, com
um honesto fim matrimonial! Quando, ano e meio depois da
morte da mãe e dois depois da mudança de residência para
Lisboa, o morgado teve de abandonar a sua vida à rédea larga
e voltar para a Cardenha, entregue a feitores rotineiros e
roída já pelas hipotecas, passou meses sem ver Ermelinda,
pois os Boa Sorte não tinham dado o braço a torcer depois do
rompimento com António da Silveira, e Carlos, pelo seu lado,
ficara-lhes com má vontade pelo facto de eles não assistirem
ao funeral do avô. Por questões políticas, Francisco da
Silva teve de fazer as pazes com o morgado. E quando Carlos
foi à Portela pagar-lhe a visita, viu então a Ermelinda, que
tinha nessa época vinte para vinte e um anos. Mas durante a
sua ausência, na vida fácil de Lisboa e do Porto e na viagem
a Paris, ele havia-se quase saciado de mulheres. Tinham sido
elas a causa principal das suas dissipações. Em dois anos
contara as amantes pelos meses, quando não pelas semanas.
Ocasiões houve em que os seus amigos lhe chegaram a conhecer
três -- simultaneamente. De todos os tipos, de todas as
raças célebres pelas suas especialidades em mulheres de
prazer, este frascário havia gozado, dando nesse espaço de
tempo plena expansão à sua sensualidade represa ou mal
alimentada até ali na prostituição reles e barata de
Coimbra. Portanto Ermelinda não o impressionou de todo, nem
a sua formosura, mais firme e definida agora, fez reviver de
algum modo a chama apagada. E, indiferentes e frios,
cumprimentaram-se des- prendidamente nas raríssimas ocasiões
em que sucedia verem-se. Era esta a situação da filha de
Francisco da Silva quando o tio Joaquim chegou do Brasil.
Mal se recebeu na Guardeira a carta em que o parente,
desconhecido para ela, anunciava o seu regresso com tenções
de se estabelecer entre os seus, Ermelinda suspeitou a
probabilidade do acaso com que havia tanto tempo contava.
Ainda Joaquim Soares, a bordo do paquete, com a sua carteira
cheia de letras de alto valor sobre Londres, vinha a caminho
da pátria, já no seu lugarejo natal uma sobrinha, cuja
existência ele apenas conhecia, calculava friamente o meio
de ver deposto a seus pés, como a oferenda de um vassalo
rendido, o troféu monetário que esse conquistador da fortuna
trazia dos países do ouro. De maneira que quando o bom homem
a abraçou, a beijou nesse dia do regresso à sua aldeia,
donde saíra aos quinze anos, Ermelinda contou logo
transformar aquelas carícias ingénuas como a pessoa de quem
vinham, nesse penhor sagrado, nessa liberdade casta e
virginal do primeiro beijo e do primeiro abraço, que as
mulheres, entre o gozo e o pudor, concedem puramente aos
noivos. E a pouco e pouco, sem que Soares desse por isso,
ela entrava-lhe furtivamente no coração, e num hábil
disfarce estendia-lhe todos os laços. Eram a maneira de o
receber, a maneira de o olhar, a maneira de lhe sorrir. Era
a distinção, como que natural e não premeditada, com que o
tratava, o ouvia ou lhe falava. Era o interesse que, o mais
a propósito possível, ela mostrava pelos seus negócios e
pelas suas empresas. E, representando maravilhosamente um
difícil papel de ingénua, permitia-se com ele liberdades
acirrantes: deixava-se beijar fitando-o com uma languidez
voluptuosa de criança amimada; tomava-lhe a mão para lhe ver
o brilhante do anel; punha-lhe, a rir, uma flor na lapela,
tocando-lhe os lábios grossos com os fios crespos dos seus
cabelos negro-azuis; e às vezes para saltar um portelo,
passeando no campo, atirava-se-lhe aos braços atléticos com
a gargalhada franca e pura de uma rapariguita inocente. Se
subiam juntos as escadas de pedra, que davam para a varanda
alpendrada, ela passava-lhe adiante, apanhando o vestido; e
outras vezes, sentando-se, cruzava como que distraidamente
uma perna sobre a outra, deixando ver o artelho fino entre
uma brancura de saias, mais tentadora do que a completa
nudez. Mas a todos estes artifícios, com que lhe espicaçava
a carne e o coração, conseguia dar uma aparência de tal
forma simples e natural que ninguém suspeitava do seu bem
tramado plano, em que não desanimara durante três anos.
Supunham-na muito amiga do tio, cativada da sua bondade
insinuante. E ela para confirmar esta suposição repetia a
cada momento a uns e a outros: «O tio é um santo: morro por
ele!» E assim, mostrando-lhe uma simpatia desinteressada,
fazia crer que o brasileiro grosso e vulgar não lhe era
repugnante; e, prendendo-o, enredando-o, numa aparência de
simples estima, colocava-se para o casamento em pers-
pectiva no terreno seguro de o aceitar, em vez de se fazer
aceitar por ele. O pobre homem, desacostumado às carícias
femininas, começou por pagar centuplicada a simpatia da
sobrinha: enchia-a de presentes, queria-lhe como a uma
filha, dizia ele. E a pouco e pouco, levado pelos carinhos,
pelas distinções, pelas preferências da rapariga, preso da
sua bem representada candura, crente na sua inocência,
deixou-se arrastar, desprevenido e cego, no declive da
paixão. Ermelinda sentia os progressos da sua conquista, e,
como uma pequenina aranha venenosa, estilava da baba subtil
da sua maldade os fios ténues e brilhantes em que esse pobre
moscardo do tio se havia de deixar prender. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>X</head>
<p>-- Tu precisas de casar, rapariga -- dizia o abade à sobrinha,
sentado num banco do hortozito da Portela, enquanto
Ermelinda arrancava as ervas dos craveiros, alinhados em
vasos e em caixões de madeira sobre o parapeito do muro que
dava para a estrada. -- Para quê, tio? Estou tão bem com
meus pais...-- respondeu ela numa serena indiferença. --
Pois sim, mas isso não é posição -- retrucou o padre. -- Há
viver e morrer. É lei do mundo, filha... é lei do mundo. E
depois uma moça da tua idade não pode assim ficar ao
deus-dará... Quem tens tu nesta vida que te ampare
faltando-te teus pais? O malandro do teu irmão?!... --
Ora... é melhor nem falar nessas coisas -- continuou a
rapariga, sem se interomper na sua jardinagem.-- A morte é
bem triste quando vem: para que se há-de a gente ralar
pensando nela?... E se isso acontecesse, não me faltaria o
amparo de pessoas amigas... Tinha os tios... -- Estamos
todos velhos, rapariga. E depois um tio nunca é um marido...
sim, por mais amigo que se seja, não é aquela estima sem
reservas do casamento, vês tu? Olha: tenho pensado muito
nisto... custa-me ver assim acabar-se a família: meus irmãos
não se casaram; apenas tua mãe; nasceram vocês dois, e não
vos vejo com inclinações para aí; teu irmão é um gaiato, que
o que quer é derri- çar sem se prender; tu não te decides, e
aí está; Ora eu bem sei que não te quadram estes moços
daqui. Tiveste outros princípios, outra educação na casa dos
morgados, afidalgaste-te de maneiras, e se, louvores ao
céu!, te não fizeste soberba, também não te serve homem da
tua primitiva criação... Bem sei isso... Mas enfim, é
preciso... é um passo necessário... Era bom deitar os
olhos... Às vezes, onde menos se espera... Ermelinda
ouvia-o, tentando dissimular a sua surpresa. Onde quereria o
tio chegar? Seriam aqueles conselhos unicamente uma
lembrança, uma ideia do abade, ou haveria já através deles
qualquer manifestação dos sentimentos do brasileiro?
Cautelosamente dispôs-se a explorar o terreno. -- Mas então
com quem quer o tio que eu case? -- perguntou, passado um
momento. -- Reconhece que não há aqui homens de que eu possa
gostar; hei-de mandar vir um de fora, por encomenda? Depois
o tio sabe muito bem que eu não sou das que se deixam levar
por namoros. Ai! eu tenho visto no que isso dá: em pouco
tempo não se entendem, e é um inferno. Nada. O casamento é
um passo muito sério... deve ser muito pensado... É por isso
talvez que até hoje me não decidi, e mais o tio bem sabe que
não me têm faltado basbaques, plantados um dia inteiro aí
defronte dessa janela. -- Pois de acordo, plenamente de
acordo, filha -- tornava o abade. -- Pensas muito bem. Assim
é que é. Mesmo por te ter na conta de uma rapariga de juízo
é que eu entendi dever falar-te... assim. -- E calou-se de
súbito, como se tocasse no ponto grave da questão. -- Mas o
tio imagina que alguém?... -- perguntou Ermelinda numa
interrogação terminada em reticência. O abade hesitava em se
lançar francamente no caminho aberto pela sobrinha.
Lembrar-lhe o irmão, como se da parte deste nada houvesse
por enquanto, era fazer dele um joguete de interesses, era
tratá-lo como o objecto de um negócio vergonhoso, que
decerto -- pensava o padre -- a dignidade da rapariga
repeliria. Parlamentar o caso, como enviado do brasileiro,
era ultrapassar os limites do seu mandato, ir além dos
termos que lhe haviam sido indicados. O abade via-se
seriamente embaraçado. -- Eu te digo -- resmungava ele... --
eu te digo... Sim... nestas coisas de coração... tu sabes...
a gente lembra-se, imagina... bota as suas contas. Ora eis
aí está!... -- Mas o tio botou as suas contas a alguém? A
pergnta era decisiva. Debruçado sobre os joelhos, com os
olhos no chão, querendo dar-se um ar despreocupado, o abade
verrumava a terra com a ponteira do seu enorme guarda-sol.
-- Botar as contas... é um modo de dizer. Lembrei-me
apenas... -- Mas de quem?... -- perguntou Ermelinda com a
mais natural curiosidade. O abade levantou a cabeça
sorrindo-se. -- Do tio Joaquim!... -- respondeu finalmente.
-- Ora!, o tio está a rir! -- disse ela num tom de
incredulidade e ligeiro desapontamento. -- E como se a
conversa estivesse morta e já sem interesse, começou a regar
os seus cravos. Entalara entre os joelhos a saia de chita,
de largo xadrez cor-de-rosa, para se não molhar, e em bicos
de pés sobre uns tamanquinhos de verniz, que usava quando
vinha ao jardim, com os braços altos, o peito saliente,
quebrada nos rins, numa postura de cariátide, dando ao corpo
toda uma linha graciosa desde a cabeça erguida até ao
contorno fino dos calcanhares, borrifava por um regador
pequeno, um a um, os grandes vasos de barro vermelho. De
repente, porém, o regador ia-lhe tombando das mãos, e se o
abade lhe não acode tê-la-ia encharcado. Mas ela, reparando
que o tio lhe notava o rubor súbito e a ligeira tremura dos
lábios, disse-lhe a rir, tomando um longo hausto de
respiração: -- Devo estar muito vermelha. O regador pesava
tanto... A sua perturbação, porém, tinha outra causa: era a
comoção da vitória, o prazer estonteador do enfim! ao cabo
de uma demorada empresa!... </p>
<p>-- Mas pensa nisto, rapariga! -- tornava o abade, querendo reatar
a conversa. -- Olha que é um negócio sério. -- Ora tio, isso
não tem pés na cabeça! -- respondeu ela, mostrando-se cada
vez mais despreocupada. -- Mas porquê? -- Porque nós nunca
pensamos um no outro... -- Nunca pensaram um no outro... Não
está má essa! Mas pensem agora... -- volveu o padre. -- De
resto eu não te digo que decidas já. Digo-te que penses...
que converses com o travesseiro... -- Ora... -- repetiu com
uma reticência Ermelinda, abaixada a pôr uma estaca numa
roseira. -- Qual ora! -- insistiu o velho. -- Por acaso
desagrada-te o tio?... Eu bem sei que ele não é já muito
rapaz... -- Não é por isso... -- Também não é aí nenhum
Narciso de formosura -- notava puxando pelas suas
reminiscências mitológicas. -- Também não é por isso... --
Então por que é? Desembucha para aí, rapariga! -- Ora por
que há-de ser!... porque o tio é muito rico e há-de querer
uma mulher de outra educação, de outra classe... -- Lérias,
lérias... histórias da vida! --exclamou padre Inácio. -- Ora
adeus, minha amiga! Teu tio o que quer é uma mulher de juízo
e de boa fama. Não vês o que aquilo é?... um santo homem tão
simples e tão modesto que até recusou a comenda quando foi
da inauguração da escola... Então ele não podia ser o Sr.
Comendador, como o brasileiro do Carvalhido, ou aquele barão
aí de ao pé das Ortigueiras, que também por lá andaram
nesses Brasis atrás da fortuna?! Deixa-te de tolices! O
Joaquim é aquilo que ali está, vês tu? O que ele quer é
fazer bem: tem aquele coração nas mãos para todo o mundo. É
uma alma de pomba... é um santo. Importa-se-lhe agora lá com
o nascimento das mulheres, quando elas possam ser esposas
honestas... -- Pois sim, mas... -- disse Ermelinda, meio
meditativa. </p>
<p>Mas o quê?... -- Eu sei lá se o tio me quererá... -- Temos nós
outra!... Pois isso também eu não sei... Mas... mas
supeito-o... -- Suspeita-o? Porquê? Ele disse-lhe alguma
coisa? -- interrompeu ela. -- Dizer não disse: sim, ele não
mo declarou... -- gaguejava o padre. -- Deu-mo contudo a
entender... Queixa-se de que está só na Cardenha... que lhe
custa não ter quem lhe goze o dinheiro... que se lhe
aparecesse uma rapariga nas condições que ele desejava,
assim não muito fora da sua igualha, mas num pé de educação
cuidada, se não botava fora do casamento... Percebes?... um
meio palavreado... Mas eu dei logo no vinte, e falei-lhe
claro. Disse-lhe o que te disse a ti; se tu lhe servias, que
me parecia que estavas na conta... que era o que ele
precisava, etc. -- E ele? -- Ele pôs-se com essas mesmas
lérias: que tu talvez não gostasses dele, que era um velho,
que por te estimar muito não te queria ver forçada a um
casamento sem vontade... e por aqui adiante. -- Por isso te
digo: pensa no caso. Se tu vês que te convém, que és capaz
de o estimar, eu dou-lhe umas esperanças, ele fala-te e
temos o negócio arranjado. Se não te convém, dize-mo
igualmente com franqueza: não se lhe diz nada, e fica tudo
como dantes. Estás por isto? -- Pois sim, tio... --
respondeu Ermelinda, como hesitante. -- Pois sim, eu
pensarei. Já vê que é muito sério. Mas enfim... o seu
conselho... -- E depois de uma pausa acrescentou sorrindo:
-- Daqui a três dias dou-lhe uma resposta... -- Ora ainda
bem! -- exclamou o padre. -- Pede ao Espírito Santo que te
alumie e te inspire um bom propósito! Adeus, filha, adeus.
Vou cá dentro ver o pai. E subiu apegado ao guarda-sol as
escadas que davam entrada para a casa. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XI</head>
<p>Quando se decidiu o casamento toda a Guardeira ficou boquiaberta.
Uns chamavam sonsa a Ermelinda e entendiam que tinha havido
armadilha em todo aquele negócio, lamentando o brasileiro.
Outros -- os mais íntimos -- defendiam a rapariga jurando
sobre a sua inocência e sobre o seu juízo. Decerto --diziam
estes -- não era um casamento de amor; mas Ermelinda
estimava o tio, respeitava-o muito, e no fim de contas só
ele a podia manter no pé em que a haviam educado, em outros
tempos, os fidalgos da Cardenha. Os Boa Sorte exultavam.
Soares, esse julgava-se o homem mais feliz do mundo. Não
acreditava que da parte da Ermelinda pudesse haver paixão,
mas cria facilmente que ela o estimava deveras e que se lhe
entregava sem repugnância. Ao declarar-se-lhe falara-lhe com
a sua rude franqueza. Pedia-lhe apenas que fosse sincera
para com ele, que não se constrangesse a um casamento de
conveniência, pois, mesmo solteira, nunca a sua protecção
lhe faltaria. Mostrou-lhe que conhecia a diferença de idade
que havia entre eles «porque, acrescentava sorrindo,
costumava ver-se ao espelho». Mas se não era um rapaz que a
pudesse encantar estava certo, contudo, que a estimaria mais
do que nenhum outro homem. -- Ó tio, basta-me a sua estima
para me fazer feliz -- respondera Ermelinda. -- Sabe que eu
sempre fui muito sua amiga... Creia que hei-de ser tão boa
esposa, como tenho sido sobrinha... E o pobre Soares chorava
lágrimas de um doce enternecimento de criança!... </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XII</head>
<p>0 casamento foi pouco tempo depois. Soares imediatamente à
decisão H mandou ir a irmã ao Porto com a sobrinha para
tratarem do enxoval. -- Quero tudo do melhor! --
recomendava. -- Nada de economias! E Ermelinda, com esta
carta branca, corria dias inteiros as lojas da cidade,
escolhendo, comprando, mandando cortar vestidos à larga em
casa das modistas. Pelo seu lado Joaquim Soares chamava um
estofador do Porto para arranjar o boudoir da noiva. Ela foi
consultada, e depois de uma larga conferência resolveu fazer
forrar as paredes a azul-claro, com estofos de cor igual na
mobília e reposteiros. À cerimónia na igreja paroquial
afluiu toda a aldeia. Quando Ermelinda entrou, correu nas
alas das mulheres endomingadas um murmúrio admirativo.
Trazia um vestido de seda branca enfeitado com ramos de flor
de laranjeira, e o grande véu de noivado envolvia-a como na
transparência diáfana de uma nuvem. «Parece mesmo um anjo do
céu!», corria de boca em boca. E efectivamente o seu corpo
alto e fino, de uma elegância magra, em que o sexo como que
se espiritualizava tomando um aspecto angélico e celeste,
todo o seu porte recolhido -- os olhos baixos, os braços
pendentes, a figura tranquila e macerada rompendo da alvura
nebulosa e virginal do véu esponsalício--, faziam-na
assemelhar-se às visões incorpóreas e vaporosas dos
espíritos alados do catolicismo. E a aldeia em peso não se
fartava de admirar. Soares, com a sua eterna lágrima de
comoção ao canto do olho, seguia atrás com a irmã pelo
braço, la rutilante na casaca de pano luzidio, entre cujas
lapelas destacava o peitilho da camisa, coberto de bordados
ao longo da abotoadura e polido com um esmero cerimonioso e
festivo. Mas na sua passagem, a Sr.a Joaquina do Beiral, a
mulher do tendeiro, que tinha na terra uma reputação de
Messalina, voltou-se para uma comadre que a acompanhava e
disse-lhe num sorriso de vício desavergonhado: -- Ai!
coitada... Não lhe paga a fortuna o aguentar um boi
destes... Ao fim da cerimónia, que foi longa, com missa e
órgão, as alas do mulherio mais se apertavam para ver o par,
já enlaçado sacramentalmente pela liturgia da Igreja. E o
pasmo, cortado de alguns risinhos abafados de escárnio
despeitado, atingiu o cúmulo quando Ermelinda, apanhando a
cauda do vestido e curvando o tronco ligeiramente, entrou
seguida do esposo para a caleche da Companhia, tirada por
cavalos ruços, com cocheiro e trintanário fardados, que
Soares fizera vir expressamente para a cerimónia. Ao ver
partir a caleche e atrás o char-à-bancs pingão, em que
seguia o resto da família, a Sr.a Joaquina, já no adro, com
gestos de rameira bêbeda, repetia à comadre, como falando
para Ermelinda: -- Ó pomba, não te invejo a sorte! Eu cá não
avezo desses luxos, mas ao menos é só com os que me
agradam... -- Ora deixa lá -- observou a comadre Justina. --
Ela há-de ser como as mais... E terminaram a observação com
uma grande risada, cheia de malícia e descaramento, batendo
palminhas e dobrando-se pelos quadris no excesso do riso.
</p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XIII</head>
<p>Os primeiros meses do mértage foram para Soares um paraíso.
Ermelinda era dócil e boa. Não tinha para com ele o impulso
apaixonado de uma noiva que, vencidas as primeiras
indecisões do pudor, se lança aos braços do marido,
procurando os seus beijos e o seu contacto. Mas era
condescendente e carinhosa com ele, como uma amante que, por
ser paga, representa obrigatoriamente o seu papel. Cedia à
impertinência das suas festas, aos extremos fastidiosos dos
seus carinhos. Entregava-se sem repulsão, mas sem gosto, aos
seus beijos e aos seus abraços. Respondia-lhe um eterno sim
às suas perguntas repetidas de um lamechismo serôdio de
pé-de-boi apaixonado. Se ele a procurava na sua toilette
abria-lhe logo a porta, estivesse como estivesse.
Mostrava-lhe sempre a melhor cara e oferecia-se-lhe para uns
pequenos serviços que lisonjeavam o pobre homem: dar-lhe o
laço na gravata, ajeitar-lhe o colarinho, segurar-lhe um
botão do casaco, ir buscar-lhe um lenço, um jornal, o chapéu
de palha para ir à quinta. No que ela, porém, mostrava um
verdadeiro interesse pela pessoa do marido era em tudo o que
dizia respeito aos seus negócios. Mal Soares lhe confiava o
mais ligeiro plano, ela tratava logo de o animar, de o
apoiar, de lhe colorir o projecto com as cores mais
sedutoras, de o envolver nos cálculos mais irresistíveis de
tentação. Era o seu meio oculto de o afastar, criando-lhe
novas preocupações, outros trabalhos, todo um grande meio de
afazeres e negócios que lhe absorvessem o pensamento e a
vontade, que o desviassem da sua pessoa, obrigando-o a
repetidas ausências da Cardenha, e a deixassem a ela só e
livre, numa completa independência de rainha, nesse senhorio
onde arrastara outrora uma existência secundária de criada
grave ou dama de companhia. Aparentemente aceitava-o com
doçura, com condescendência, não querendo afectar uma paixão
inacreditável e inverosímil. No fundo aborrecia-o
profundamente e procurava afastá-lo por um meio subtil,
disfarçado com habilidade numa aparência de verdadeiro
interesse. Garantida num dote de quarenta contos em bons
papéis do Crédito Predial, com a doação explícita de todas
as suas jóias e objectos de uso, Ermelinda tinha segura a
grande amarra do seu futuro, a âncora da sua vida. Agora era
largar os panos às variações dos seus desejos e dos seus
caprichos. Tinha tudo prevenido para uma tempestade, e o mar
da existência não a assustava já como outrora. Mas
inteligente e fina, confiada no êxito do seu paciente
estratagema, que já lhe tinha vencido a primeira batalha,
não se precipitava, nem tomava uma atitude declarada e
franca. Como sempre, esperava; e, esperando, conservava
diante do mundo crédulo e ingénuo a sua máscara de tino e de
honestidade. A vida na Cardenha corria, pois, pacífica e
monótona. Soares cuidava da quinta, preparava novas
empresas, alargava rapidamente os seus domínios e a sua
fortuna. Ermelinda governava a casa, sem as miúdas
preocupações das mulheres parvenues, numa simples vista de
olhos, mantendo tudo em ordem por uma rija disciplina entre
os criados. De resto passava os dias tratando das flores, ou
no seu gabinete azul, estendida molemente num divã, no
aconchego do aposento íntimo, com um romance banal entre as
mãos -- apenas para matar o tempo. E ali eram longas miradas
ao espelho, horas perdidas na contemplação de si mesma,
revendo-se, gozando-se -- saboreando numa beatitude sensual
todo o seu luxo de roupas finas, cujo contacto doce lhe
acariciava a pele. Aos domingos a casa emergia da sua paz
habitual pela celebração do jantar de família, que era o
enlevo de Soares. Reunia o pai, os dois irmãos, a irmã, o
cunhado e o sobrinho, e durante o jantar era um tilintar
alegre de talheres e de copos, cortado pelo bom humor
ruidoso de Soares, pelos ditos do médico, pelas sentenças do
abade e pelas intermináveis histórias do tempo dos
franceses, tema predilecto do velho Soares. Comia-se e
bebia-se pan- tagruelicamente. E ao fim destes banquetes, em
que Soares mantinha as peças fortes do leitão, do cabrito,
do perú, da perna de vitela, ele erguia-se da mesa radiante
de felicidade, entre todos aqueles que amava e protegia com
a sua riqueza, e sinceramente comovido exclamava com
lágrimas na voz: -- Isto é que é viver!... O mais são
histórias!... </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XIV</head>
<p>Um dia, subitamente, um novo ataque de paralisia deixou fulminado
o velho José Soares. Foi justo ao toque do meio-dia. O abade
estava com ele: ouviram-se as badaladas do Angelus, e o
velho, apesar de sentir as pernas mais fracas do que o
costume, quis erguer-se para rezar, segundo um antigo
hábito. Chegou a levantar-se apoiando as mãos aos braços da
cadeira: mas de repente sacudiu-o uma convulsão, a face
contraiu-se-lhe num esgar medonho deixando-lhe a fisionomia
transtornada, de uma fixidez de máscara, e o corpo caiu
redondamente no sobrado de bruços e a face contra a terra,
como se recebesse em cheio no peito todas as balas de uma
fuzilaria de pelotão. O abade, aterrado, abanou-o, chamou
por ele, mas sentindo-o imóvel gritou pela família. Veio
Francisco da Silva, a mulher, alguns criados; correu um
homem à Cardenha, outro ao Soutelo a chamar o Ricardo. Mas o
pobre velho, nonagenário, estava mais do que morto, e quando
Joaquim Soares chegou, cansado de correr, pálido e com os
cabelos em pé, viu já o cadáver do pai sobre o leito,
desfigurado e horrível, com a boca contraída num sorriso
hediondo, como o de um louco. Foi uma cena horrorosa. Soares
torcia-se de desespero, debruçado contra a cama, apertando o
cadáver entre os braços. Os seus soluços entrecortados, a
sua voz estrangulada pareciam de um homem sofrendo uma
tortura. </p>
<p>Quiseram tirá-lo dali, mas foi impossível. Ele, com a sua força
de touro, repelia a todos cegamente e segurava-se à cama,
como um náufrago desesperado a uma derradeira prancha. As
suas palavras mal se percebiam cortadas pelas lágrimas e
pelas convulsões dos soluços. Eram longas queixas contra a
sorte, que o feria no meio da sua completa felicidade,
palavras de desprezo para a sua riqueza que não lhe valia
contra estes golpes, reminescências do pobre velho -- ditos,
gestos, acções, que passavam no seu espírito indecisamente,
num tumultuar de recordações incoerentes. Embalde o abade,
também quebrado pelo sofrimento, lhe aconselhava resignação.
Embalde a irmã e o cunhado o repreendiam amoravelmente.
Soares vivia apenas daquela grande dor, sentia só, de todo o
mundo, a presença daquele corpo inerte e rígido, cujo rosto
conservava o seu esgar sinistramente cómico. Só Ermelinda,
chegada um instante depois, o pôde sossegar. Ao vê-la
atirou-se-lhe aos braços, e como ela o arrastasse para um
velho canapé de palhinha, aí ficou chorando baixo muito
tempo, com o rosto escondido no seu seio. A custo o levaram,
perto da noite, para a Cardenha. Ricardo tinha chegado do
Soutelo, e com outro médico confirmara o óbito. Entrava o
armador para tomar medida do caixão e receber as ordens para
o enterro. Começava-se a toilette do morto. Soares, quebrado
pela fadiga da violenta emoção, caíra num abatimento
profundo. Quando, porém, lhe falaram em ir dormir à Cardenha
revoltou-se, e só depois de muitos esforços Ermelinda o fez
finalmente ceder. Encostado ao braço dela seguiu então os
atalhos sombrios da aldeia, fitando com os olhos marejados
de lágrimas as estrelas que bruxuleavam longe, muito longe,
no vago côncavo da noite... </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XV</head>
<p>O luto prendeu-o em casa por uns dois meses tornando a
aproximá-lo mais da mulher, que durante esse tempo havia
sido deveras carinhosa e meiga para com ele. Soares estivera
mal alguns dias, agitado, cheio de febre, com dores de
cabeça que pareciam fender-lhe o crânio. E ela não o
deixava, afagando-o, consolando-o, animando-o, pregando-lhe
afectuosamente a resignação e a paciência. Quando foi à
missa do sétimo dia não parecia o mesmo homem: emagrecera,
perdera a cor, e os olhos inchados das lágrimas e pisados de
olhe iras cerravam-se, como medrosos da luz, das pessoas,
das coisas... Desta prova Ermelinda saiu com o seu nome
confirmado numa inabalável reputação de esposa modelo.
Soares chamava-lhe a sua santa e confessava que, se não
fosse ela, não resistiria àquele golpe duro e brutal: o
abade beijava-a comovido, e todos concordavam em que se não
podia exceder tanta dedicação, tanto carinho, tão bom juízo
e tão finos sentimentos de caridade. Para toda a Guardeira
era ponto de fé que o brasileiro devia a existência aos
extremos de consolação e ao nobre exemplo de coragem de sua
mulher. Para o distrair -- dizia ela -- animava-o a dar
começo a certas empresas. Assim, ao fim de três meses de
reclusão, transformado o desespero na saudade tranquila que
é a dulcificação da dor, Soares pensou de novo nos seus
trabalhos. Entrou a ir frequentes vezes ao Porto para tratar
da formação de uma sociedade de capitalistas, que explorasse
a força motora de uns açudes do rio Leça, numa indústria de
fabricação de papel. Em pouco tempo, com a complicação
crescente do negócio, os ajustes, as entrevistas, as
conferências, que precedem tais empresas, teve Soares de
passar dias inteiros no Porto, dando ordem para que o não
esperassem ao jantar. Uma vez mandou aviso dizendo que não
ia ficar à quinta nessa noite. Ermelinda mandou-lhe pelo
portador um bilhete, pedindo-lhe que ao menos não viesse
tarde no dia imediato; mas à meia-noite, ao deitar-se, vendo
desocupado todo o grande leito conjugal, teve um suspiro de
satisfação. -- Até que enfim!... -- murmurou ela ao
adormecer. Entretanto sobrevieram dificuldades no negócio da
pequena fábrica de papel. A política meteu-se nisso: houve
toda uma intriga no Governo Civil do Porto e nas
Administrações da Maia e de Bouças, intriga que ia
comprometendo a empresa. Casualmente, porém, caiu o
Ministério, e com a nova gente Soares tinha certa a vitória,
pois que três dos seus mais ricos associados eram trunfos
reconhecidos dessa situação. Logo que chegou ao Porto o
governador civil recentemente nomeado, Soares não o deixou
mais, e lá conseguiu que ao novo administrador do concelho
se recomendasse desde o princípio o protectorado da fábrica.
Quando o administrador foi tomar posse do lugar, Soares saiu
logo antes de todos a cumprimentá-lo e convidou-o para se
hospedar na Cardenha sempre que viesse à administração,
visto não residir na localidade. O administrador aceitou
gostosamente e nessa mesma noite dormiu num dos largos
aposentos do velho solar dos Silveiras. O administrador
Alfredo Sampaio era um bacharel em Direito saído
recentemente dos bancos da Universidade. O pai, procurador
encartado no Porto, destinara-o à carreira da advocacia
contando dar-lhe as causas da sua enorme clientela. Mas
durante a sua formatura o jovem Sampaio fizera em Coimbra
uma alegre vida de cábula, gastando ao pai as melhores
libras ganhas a correr os escritórios e tribunais com os
autos debaixo do braço. De maneira que quando se tratou de
dar conselhos e instaurar processos, o jovem doutor nem um
requerimento sabia fazer. O pai empurrara-o então para a
burocracia, e como era influente entre os progressistas do
Porto, conseguiu a nomeação dele para o concelho de Bouças,
a fim de completar os dois anos de administração concelhia
necessários para os concursos de secretário-geral. Era um
rapaz de vinte e tantos anos, alto, branco, com feições
efeminadas e miúdas, um pequeno bigode loiro petulantemente
erguido nas guias, e o cabelo, muito aparado, aberto ao meio
em duas marrafas cor de ouro fosco, empastadas sobre os
frontais. Usava lunetas sem aros, e, através dos vidros, os
seus olhos azuis, lânguidos e mortiços, tinham uma expressão
de sensaborona doçura seráfica, como se fossem de um anjo
míope. Vestia-se com uma preocupação de catitismo -- muito
correctozinho, muito esticadinho, muito pregadinho. Todo ele
era excelências, cortesias, requebros, amabilidades,
exclamações admirativas para tudo o que era dos outros, um
riso sempre aberto para saudar as graças do próximo.
Completara a Sua educação de homem de sala nos clubes
balneares da Foz, de Espinho e da Figueira, onde se fizera
apresentar a todas as senhoras de um nome mais conhecido, e
onde jogara o bilhar e o whist com todos os titulares e
figurões políticos que conseguia obter para parceiros. De
maneira que falava da condessa disto e do visconde daquilo,
do conselheiro fulano e de madame cicrana, como de relações
muito íntimas. A cada instante metia a sua pessoa nas
conversas: «Foi há dois anos em Espinho. Dançava eu com a
Sr.a Viscondessa de... e tinha por vis-à-vis o barão de...
com uma bonita menina da Beira, da casa de tal. -- Uma vez
na Figueira o deputado coisa contou-me em segredo...» E
lançado neste caminho não se calava, saboreando a
pronunciação destes nomes de grande nota, como se fossem
rebuçados de rosa. </p>
<p>As suas grandes prendas de clubman eram recitar e valsar
infatigavelmente. As senhoras provincianas da roda mais
modesta adoravam-no por isso, e ele no meio delas imperava
sem contestação, como homem que tinha pares entre as
banhistas da high-life. Já duas meninas de Braga se haviam
apaixonado por ele, mas o jovem Alfredo tinha juízo bastante
para não dar assim a sua mão de esposo a título gratuito,
num casamento de amor. Com este passado, mal Soares o
apresentou à mulher, Alfredo Sampaio começou logo a posar de
homem do mundo diante dela. À noite, nos longos serões,
enquanto o brasileiro lia os jornais ou punha em ordem a
enorme papelada dos seus negócios e Ermelinda, sob a luz do
candeeiro, ponteava preguiçosamente um bordado, o belo
Alfredo repetia as suas histórias de Espinho e da Foz, ou
falava do seu tempo de Coimbra contando casos de efeito --
partidas de rapaz, noitadas estróinas, excentricidades
boémias da sua troupe. E muito cheio de si cruzava
continuamente a perna para mostrar a meia bordada e o sapato
de verniz, puxava os punhos lustrosos, com botões de ouro em
forma de ferradura cravejada a turquesas, lançava para o ar
em baforadas repetidas o fumo do seu charuto, espetado numa
ostentosa boquilha de âmbar. Ermelinda gostava de lhe ouvir
as tagarelices. Às vezes ele citava um nome que ela conhecia
pelas antigas conversas de D. Catarina. «O D. Francisco de
Souselas..., dizia Alfredo. -- Bem sei, notava Ermelinda, é
irmão da Condessa de Monte Alegre. -- Ah! conhece?... --
Muito de nome: a condessa era amicíssima da madrinha...» E a
citação destes nomes históricos, estas conversas sobre
personagens de alta condição, faziam-na reviver para os seus
assuntos de outro tempo, quando a madrinha, abrindo diante
dela maços de sobrescritos timbrados com coroas e armas, lhe
contava novidades da capital e histórias íntimas de famílias
de extensa linhagem. Havia cerca de seis anos que D.
Catarina retirara da Cardenha, e desde então Ermelinda nunca
mais convivera com ninguém que tivesse os seus gostos e o
seu trato. A sua antiga existência reservada e infimamente
solitária da Portela continuara-se na Cardenha. Moralmente o
seu estado era o mesmo, ainda que as condições de posição e
de riqueza tivessem variado. Alfredo era pois a primeira
pessoa cuja convivência lhe dava a nota das suas
predilecções e das suas tendências naquele triste deserto da
Guardeira. E além dessas conversas prendiam-na à pessoa dele
os seus hábitos e costumes delicados, os seus cuidados
minuciosos de vestuário e de asseio. Fazia-lhe bem ver ao pé
de si um homem que mudava todos os dias de roupa branca, que
variava de gravatas e de casacos, que não aparecia à mesa
sem um excessivo apuro de toilette, que se adivinhava num
quarto pelo perfume suave da tília. E, se o via distraído,
olhava-lhe as mãos brancas e transparentes, em cujos dedos
afilados, de mulher, se enroscavam os aros de ouro dos anéis
ingleses. Uma vez mesmo descobriram que já se tinham visto
algures. Num relance, um olhar delambido de Alfredo, uma
certa entonação açucarada da sua voz, evocaram no espírito
de Ermelinda uma rápida visão antiga. Era uma imagem apagada
da sua memória, que parecia aclarar-se e reviver, como um
quadro abandonado há muitos anos a um canto, que um dia,
limpando-se do pó, expõe aos nossos olhos uma fisionomia
meio esquecida. -- Ermelinda ia jurar que já tinha visto
Alfredo fosse lá onde fosse... -- Ele não se recordava, não
tinha a menor ideia. Ela porém, asseverava que sim, só não
lhe lembrava onde. -- Mas de repente exclamou, corando um
pouço: -- Ah! já sei... Foi na estação de Campanhã quando o
Joaquim voltou do Brasil. Era por força o Sr. Sampaio: a
mesma altura... a mesma cor... loiro... de lunetas... -- Em
Campanhã?! Seria... seria... -- disse o administrador. -- Eu
devia andar então em Coimbra e nada mais natural do que
encontrarmo-nos na estação... Mas não me recordo. -- Ora!...
Era com certeza! Cada vez me convenço mais. Até à saída me
apanhou o guarda-sol, que me caiu... </p>
<p>-- Ah! sim... sim -- interrompeu o outro. -- Agora me lembro...
Era então a Sr.a D. Ermelinda?... Estava com seus tios...
Andaram a passear muito tempo na plataforma antes de chegar
o comboio. Recordo-me muito bem... perfeitamente. Era eu
mesmo, com efeito... Ora tem graça! Que coincidência!... --
Tem graça realmente! -- disse Ermelinda. -- E como isto
agora me lembrou!... -- De maneira que -- volveu Alfredo
sorrindo-se -- somos já velhos conhecidos... E a lembrança
deste caso lançou-os rapidamente numa intimidade de relações
antigas. A pouco e pouco Ermelinda entrou a interessar-se
pelas suas coisas. Quando ele vinha à Guardeira, esperava-o
sempre o seu quarto da Cardenha num arranjo irrepreensível.
Encontrava invariavelmente grandes ramos de rosas frescas
num vaso de faiança, sobre a mesa onde havia os jornais do
dia e alguns livros. Logo pela manhã um criado vinha
arranjar-lhe o banho, e de umas vezes para os outras achava
a sua roupa branca brunida e pronta nas gavetas da cómoda.
Alfredo estava melhor do que em sua própria casa. Estes
cuidados, estas deferências não lhe passavam, porém
despercebidos. Foi-lhe fácil adivinhar a história do
casamento de Soares, e em pouco tempo formou um juízo seguro
e verdadeiro daquele ménage. Ermelinda, de resto,
agradava-lhe: achava-a bonita, apetitosa, e além disso --
dizia ele em ar de velho Tenório experimentado -- mulher com
o competente editor responsável... Uma mina! Um achado
precioso! Neste pé começou a fazer-lhe a corte. Ao princípio
arriscou meias palavras e olhadelas furtivas, a que
Ermelinda correspondia sem embaraço. Mas o difícil era a
declaração, porque Alfredo tremia sempre ao contemplar os
bíceps formidáveis de Soares, desenhando-se-Ihe através das
mangas do casaco, à menor contracção do braço. Depois
falhavam-lhe também as ocasiões. Soares, que tinha concluído
as conferências preliminares e as operações puramente
financeiras do negócio da fábrica, começava agora a dirigir
os trabalhos de construção, e por isso vinha invariavelmente
ficar à Cardenha, pois o Leça passava coisa de uma légua
distante da Guardeira. E além disto, sempre que o
administrador estava seu hóspede, Soares julgava-se obrigado
a nunca o desamparar. Passaram-se dois longos meses nesta
indecisão. Alfredo, acirrado pelos desejos, apaixonara-se.
Ermelinda, que o percebera, esperava apenas que ele se
declarasse. A pouco e pouco convenceu-se de que era chegada
a ocasião tão esperada, e maduramente pesou a ideia de tomar
em Alfredo o seu primeiro amante. Todas as circunstâncias a
favoreciam. Fora Soares quem metera o rapaz de portas a
dentro; era ele quem lhe pedia que estivesse na casa como se
fosse sua. Ela conhecera-o por seu intermédio, aceitara-lhe
a intimidade por desejos do marido. Havia todos os meios de
disfarce e todas as razões para se desculpar, se isso fosse
preciso. Dominado pela paixão, Alfredo pretextava negócios
urgentes na administração e demorava-se às vezes toda uma
semana na Guardeira. Para experimentar o pobre Soares
mostrou um dia desejos de alugar ali uma casita, pois
aquelas permanências tão longas na Cardenha, dizia ele, eram
já abusar da sua hospitalidade. Mas Soares opôs-se
tenazmente, assegurando ao administrador que a sua presença
não o incomodava nada nem o constrangia nos seus hábitos: ao
contrário, até a considerava como um favor, pois que as suas
conversas distraíam muito a pobre Ermelinda, que --
coitadinha! -- não fora criada para conviver só com aquela
gente da aldeia. Alfredo rejubilou intimamente com estas
disposições do seu amigo. Contudo a vida que se fazia na
Cardenha não lhe oferecia ensejos favoráveis para se
explicar de vez com Ermelinda, e essa situação vaga
prolongar-se-ia indefinidamente se um acaso os não deixasse
por fim um dia sós, em presença um do outro. Estavam uma
manhã ao fim do almoço quando um criado veio dizer a Joaquim
Soares que o mestre-de-obras, que dirigia a construção da
fábrica, desejava falar-lhe imediatamente. 0 brasileiro
ergueu-se, passou rapidamente o guardanapo pelos beiços, e
saiu dizendo: -- O Sr Doutor dá-me licença, sim? Eu volto
já. -- Ó Sr. Soares... por quem é! -- respondeu o
administrador. Fazia um dia lindíssimo. Um belo sol de Junho
entrava alegremente na grande sala de jantar, que dava sobre
o jardim. Pelas janelas abertas viam-se retalhos de campo,
sombras de pinhais, verduras de lameiros, e a faiscação do
sol nas searas de milho, imóveis no ar parado. Lá ao fundo
do vale um ângulo do rio aparecia, azulado como uma placa de
aço, entre o renque dos choupos, tufados pelas parras
opíparas das videiras. Havia uma tranquilidade profunda de
calma, um desses sossegos dormentes, que dão à natureza o
aspecto de uma grande paralização misteriosa. Não perpassava
uma corrente de ar, não se ouvia o gemido extenso dos
pinhais, nesses frémitos ligeiros, nesses pequenos
movimentos, nesses rápidos sons, que deixam adivinhar a vida
sob a imobilidade aparente da paisagem. Um calor tórrido
vinha dos campos queimados pelo sol, abrasando o ar, como na
proximidade de um grande forno. E ao fundo o azul muito
puro, esmaltado pela luz, descia levemente sobre a terra,
recortado no horizonte pelos dorsos dos montes e pelos
rendilhados das árvores distantes, que lhe faziam como que
uma franja sumptuosa de verduras. Sobre a toalha adamascada
desfolhavam-se as rosas do centro-de-mesa, entre os copos e
os pratos com restos de vinho e de comidas... O criado
retirara-se momentos antes discretamente, enquanto Alfredo
tomava os últimos goles de café, porque em toda a sua vida
íntima e nos seus arranjos domésticos Ermelinda renovara na
Cardenha os hábitos finos de D. Catarina da Silveira. O
calor infiltrava-lhes um entorpecimento doce. Encostados ao
espaldar das cadeiras sentiam-se invadidos de uma preguiça
voluptuosa. E, em frente um do outro, fitavam-se com
languidez, sem forças para trocarem uma palavra. </p>
<p>Alfredo, porém, pressentiu que o momento se aproximava e que era
preciso não o deixar fugir. Para começar tirou de um
charuto: -- Vossência dá licença?... -- perguntou. -- Pois
não... -- respondeu Ermelinda. Ele acendeu um fósforo e
demoradamente chupou o fumo azulado, que se enovelava no ar
em espirais vagarosas. Depois, lançando os olhos pela
janela, murmurou como numa observação distraída: -- Que
lindo dia! -- Lindo! -- respondeu Ermelinda olhando na mesma
direcção. Seguiu-se um silêncio. Alfredo não sabia como
continuar. Sentia-se mole de corpo e de espírito, com longos
bocejos, que reprimia mordendo os beiços. Tinha vontade de
espeguiçar-se como um gato lascivo, de estirar
voluptuosamente o corpo saturado de luxúria. Não lhe vinha
uma ideia: o seu espírito absolutamente vazio, desnorteado
pelo imprevisto da situação, deprimido pela sensualidade,
não lhe sugeria um único expediente. Contudo, no meio desta
inércia invencível, percebia que perder esse momento era
talvez perder Ermelinda. E, indeciso, irresoluto, pensou em
levar as coisas à lei da natureza: pôr de parte os discursos
e atirar-se como um animal inflamado pelo cio. Mas a
serenidade de Ermelinda, a sua frieza aparente, a expressão
calma do seu olhar, mesmo quando o fixava com amor,
desarmavam-no desses ímpetos brutais. E num desespero
íntimo, irritado, nervoso, jogado entre o receio e o desejo,
sentia-se comprometido pela sua perplexidade. Então
lançou-se numa declamação vaga, falando da Primavera e da
vida, das rosas e do amor, dos vulcões e do coração, num
labirinto de rodeios pretensiosos, de alusões disfarçadas,
todo um lirismo alambicado e postiço que o fazia gaguejar
ridiculamente. Ermelinda ouvia-o, muda, de olhos baixos, um
pouco constrangida. Não tinha previsto a intervenção de
tanto palavreado. Desejara ver o seu futuro amante mais
decidido e menos divagador. Responder-lhe neste mesmo tom
era difícil para ela, que justamente da vida mundana apenas
conhecia as delicadezas do íntimo trato doméstico. A
respeito do namoro -- guardara a rudeza selvagem das
mulheres do campo. No homem procurava o macho, e toda a sua
selecção tinha um exclusivo carácter físico. Queria machos
bonitos e asseados -- unicamente. De resto, do amor não
percebia mais nada. Amor para ela era o gozo -- uma luxúria
de fêmea aluada. Fora assim que o aprendera desde pequena,
vendo por toda a parte os animais em coito franco e livre. O
que ela compreendeu, porém, foi que Alfredo estava numa
crise de desejo. Isto incendiou-lhe os apetites. Se ele se
erguesse naquele instante e a tomasse nos braços, Ermelinda
entregava-se-lhe ali, sem mais reservas, sem ir mesmo fechar
as portas... O momento, porém, era crítico e a rapariga
sentiu por sua vez o falso daquela posição. Por isso animava
Alfredo com o olhar, e num sorriso tentador respondia-lhe,
muda mas expressivamente, aos seus devaneios piegas. Ele
contudo parecia não a entender, e atolado em retórica, com
medo de se ter adiantado demais nas suas confissões ou de
ter seguido um mau caminho, repisava as mesmas frases sem
avançar um passo. Mas como Ermelinda continuasse silenciosa
e de olhos baixos, Alfredo reconheceu que era preciso uma
provocação mais directa. Fitando-a com firmeza, de um modo
terno, ergueu-se devagar da cadeira e dirigiu-se para ao pé
dela. -- Amo-a muito... sabe? -- disse-lhe a meia voz. E
vagarosamente tomou-lhe uma das mãos, que ela lhe abandonou.
Mas como a não sentisse resistir-lhe, baixou-se a pouco e
pouco e ajoelhou-lhe aos pés. Ermelinda estava recostada
contra o espaldar, numa pose de abandono meditativo, a
cabeça pendente sobre o peito, os olhos fixos no regaço.
Alfredo estreitava-lhe agora as mãos nas suas, e de joelhos,
muito cómico, dizia-lhe ansioso, procurando-lhe o olhar: </p>
<p>Oh! Confirme-me com uma palavra a esperança que eu leio nos seus
olhos. Diga-me que posso esperar... E nisto beijou-lhe a
mão. Ermeliinda sentiu atravessar-lhe o corpo uma vibração
estranha, como que uma corrente voluptuosa de lubricidade;
mas percebeu passos no corredor e, endireitando-se na
cadeira, disse-lhe a meia voz com decisão e rapidez,
afastando-o: -- Pode sim... Mas levante-se: vem gente!
Alfredo teve apenas tempo de se sentar. Soares entrava. --
Desculpe-me a demora, Sr. Doutor -- disse ele.-- Custou-me a
despachar o homem. E começou a contar ao administrador o que
tinha acontecido nas obras da fábrica: um muro que desabara
do lado do rio, alguns centos de mil réis perdidos, as obras
paradas por mais de uma semana... Ermelinda saíra
entretanto, e logo depois o criado aparecia trazendo o
correio. Soares continuava a referir o caso da fábrica,
botando as contas aos prejuízos causados por esse
contratempo, quando o administrador, que ia abrindo a sua
correspondência, encontrou entre as cartas um ofício do
secretário-geral reclamando a sua presença no Governo Civil,
para receber instruções confidenciais de S. Ex.a o
Governador. -- Lá tenho de ir à cidade! -- exclamou ele
contrariado. -- Um maldito ofício... -- Ah! Já lhe aborrece
tanto a cidade, Sr. Doutor -- notou-lhe o brasileiro. --
Então vejo que se dá bem com os nossos ares!... Alfredo,
confuso, quis explicar-se: -- Não, meu amigo. É que tenho
aqui umas maçadas que queria arrumar por uma vez. E depois
isto é o diabo das eleições que começam... Uma espiga! --
Pois olhe, tem companheiro -- tornou Soares. -- Preciso de
ir falar aos meus sócios, para lhes dar parte do que
aconteceu na fábrica. E se hei-de ir amanhã, vou hoje com o
Sr. Doutor... </p>
<p>«Bem! lá se vai uma bela ocasião por água abaixo!», pensou
Alfredo. À tarde, porém, partiram. Alfredo apenas pôde
trocar com Ermelinda um aperto de mão. Nem uma palavra, nem
um sinal que lhe pudesse garantir o terreno já conquistado.
Mas, chegado ao Porto, teve uma ideia feliz: escrever-lhe!
Escrever-lhe, depois da sua promessa, era tomar posse das
primeiras concessões, legitimá-las, fazê-las bem suas. Isto
abrir-lhe-ia o caminho para os sucessos posteriores, e todos
os seus manejos subsequentes se lhe tornariam mais fáceis e
exequíveis. E então em uma folha de papel perfumado compôs
uma longa cantilena amorosa, uma declaração com todos os
chavões do estilo e segundo todos os preceitos e regras da
arte. Ele era um incompreendido, ela a primeira mulher que o
entendia. Só nela achava o coração que sonhara para
companheiro do seu. Que fatalidade não se terem encontrado
mais cedo, quando ambos livres poderiam santificar aquele
amor perante o altar! Mas ainda assim nada os poderia
separar no mundo, porque a lei do amor estava acima de todas
as considerações sociais, e ela só por si era bem grande e
alta para tudo justificar aos olhos de Deus. E por aqui
adiante as eternas banalidades do Secretário dos Amantes.
Ermelinda respondeu numa carta lacónica e breve, dois dias
depois. Dizia-lhe que o amava, que sentia saudades daquela
boa manhã tão duramente interrompida e terminava pedindo-lhe
que voltasse depressa. Alfredo partiu nessa mesma tarde para
a Cardenha. Mas lá, por mais que ambos procurassem as
ocasiões, por mais que Ermelinda prolongasse o jantar e o
almoço, a ver se o marido se levantava da mesa antes deles,
por mais que tivessem tentado encontrar-se, como por um
acaso, no jardim -- havia sempre uma circunstância qualquer
que lhes gorava os manejos, concertados de longe em
olhadelas rápidas, nalgumas breves palavras trocadas de
passagem, ou em pequeninos bilhetes que Alfredo lhe metia no
cesto da costura ou entre as páginas dos livros. </p>
<p>Soares acompanhava-os sempre; fizera-se a sombra de Alfredo, o
seu cão fiel, seguindo-o pela casa, pelos jardins, pela
quinta, indo com ele muitas vezes até à administração.
Ermelinda chegou um dia a notar-lhe: -- Tu não tens ido à
fábrica... Isso vai a caminho? -- Vai -- respondeu ele. --
Deu-se de empreitada ao Vieira o resto da obra de pedreiro.
É um homem de toda a confiança... Não tenho nada lá que
fazer. Os dois roíam-se de impaciência. Cada vez mais
peados! Cada vez menos livres! E agora com o mau tempo que
sobreviera -- chuveiros contínuos, o jardim alagado,
caminhos espapaçados em lama, não saíam uns de cima dos
outros, e ficavam-se na sala um dia inteiro, silenciosos,
bocejando sonolentamente, os dois homens com o nariz sobre
os jornais, Ermelinda fazendo o seu crochet vagarosamente.
Uma manhã, porém, depois do almoço a que assistiu o abade,
Soares, que lia o seu correio, disse de repente: --
Parece-me que tenho de ir à Régua ver os engenhos de uma
fábrica de papel que se desfez há tempo... -- E mostrando
uma carta ao abade, continuou: -- É do Sousa, do meu sócio.
Pede para ir com ele lá acima tratar disso... -- E quando
vais? -- perguntou o abade. -- Talvez amanhã à tarde --
respondeu o brasileiro. Alfredo olhou-o de soslaio. Que
devia fazer? Retirar-se para o Porto -- era claro! Ficar
seria de uma inconveniência verdadeiramente comprometedora.
Mas Soares, que continuava a ler a carta, interrompeu de
novo: -- É amanhã com efeito que tenho de ir... E ainda bem
que o Sr. Doutor por aqui está para fazer companhia à
Ermelinda, que fica sozinha... O abade olhou-o um tanto
pasmado. Alfredo, muito vermelho, sem saber bem o que dizia,
resmoneou umas palavras confusas de escusa e de
agradecimento. -- Mau!... Deixemo-nos de cerimónias, Sr.
Doutor -- respondeu-lhe Soares--, deixemo-nos de cerimónias.
Isso não está no nosso ajuste... É um favor que me faz
ficando -- creia... O Sr. Doutor entretém muito a Ermelinda
com as suas histórias... E ela então, coitada!, que lhe
custa tanto ficar só... -- Ó Sr. Soares... é muita honra...
-- agradecia o administrador, fazendo por disfarçar o íntimo
contentamento. Ermelinda entrava, e então o abade chamando
de parte o irmão disse-lhe em voz baixa: -- Ó Joaquim, não
me parece lá muito corrente ficar o homem aqui assim com a
Ermelinda... É uma rapariga nova... Soares olhou-o pasmado.
-- Ora o que tu quiseres! -- disse ele. -- Pois tu és capaz
de duvidar da Ermelinda?!... E estas últimas palavras tinham
um tom de agasta- mento. -- Não, homem de Deus! Não te
zangues! Eu não duvido nada... Mas, já vês, pode falar-se...
pode dizer-se... Sempre é desagradável. -- Quem fala lá
coisa nenhuma, Inácio! Então toda a gente não sabe quem é
minha mulher?! -- Pois não te digo que não -- tornava o
padre. -- Mas olha que isso não é grande coisa... Ao menos
podia vir para aí a mãe fazer-lhe companhia... Era mais
decente... Não dava tanto nas vistas. -- Tu estás a
brincar?! -- replicou o brasileiro, erguendo a voz. -- Eu
fazia lá tal coisa. Isso era uma desfeita para a Ermelinda e
para o Dr. Sampaio... era desconfiar deles... pôr-lhes uma
guarda à vista... Que disparate! -- Homem --concluiu-- não
me incomodes mais com essas tolices... -- Bem, bem... --
murmurou o abade. E voltaram ambos para ao pé da mesa. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XVI</head>
<p>Soares partiu para o Porto na tarde seguinte. O abade, Francisco
da Silva e a mulher tinham vindo à Cardenha despedir-se, e a
pedido de Ermelinda passaram a noite com ela. Logo depois de
servido o chá, Alfredo deu-lhes as boas noites e retirou-se
ao seu quarto. Aí, porém, foi sentar-se no vão da janela
para lhes espiar a saída. Coisa de uma hora depois, sentiu
abrir o portão. Espreitou: e ao luar distinguiu os três
vultos seguindo a larga rua central do jardim. Sem perder um
momento foi colar o ouvido à porta do quarto. Absoluto
silêncio. Abriu cautelosamente um dos batentes e olhou: lá
ao fundo, no extremo do grande corredor, viu ainda luz na
sala onde habitualmente se passavam as noites. Ermelinda
estaria só? Eis o que o preocupava. Escutou a ver se
pressentia algum ruído de vozes. Nada: tudo calado.
Encheu-se de ânimo e, pé ante pé, dirigiu-se vagarosamente
para a sala. Ermelinda estava sentada num sofá, com um
bordado esquecido no regaço. Parecia meditativa e
concentrada. Esperá-lo-ia? Esta ideia animou-o a mostrar-se.
-- Está só? -- disse da porta a meia voz. Ela olhou-o com um
ligeiro movimento de sobressalto. -- Estou --respondeu
simplesmente. -- Entre. Alfredo entrou cerrando a porta
atrás de si. Dirigiu-se ao sofá e sentou-se ao pé de
Ermelinda tomando-lhe as mãos. -- Enfim! -- exclamou numa
ênfase ridícula. Ela abandonou-lhe as mãos e fitou-o,
sorrindo lascivamente. Alfredo percebeu então que as
palavras eram inúteis e até cómicas em tal momento.
Aproximou-se mais, tremendo de comoção, e a sua boca
procurou nervosamente a dela. Colaram-se os lábios num beijo
longo e mudo. Ermelinda deitou-lhe as mãos aos ombros,
Alfredo estreitou-a contra si num abraço convulsivo... </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XVII</head>
<p>Nas quatro noites que Soares passou fora de casa, Alfredo pela
volta da uma hora cosia-se com a parede do longo corredor,
entreabria a porta do quarto de Ermelinda e fechava-a depois
por dentro. E até às quatro, cinco horas da manhã, o leito
conjugal era desonrado nos delírios de um adultério, que uma
lubricidade insaciada alimentava. Ermelinda tinha o cuidado
de preparar o despertador para os alarmar antes que os
criados acordassem, podendo surpreender Alfredo. E era o seu
rufo metálico, áspero e irritante, que os fazia despegar dos
braços um do outro, meio embriagados de prazer, ainda com
beijos vagos e frouxos, como as últimas pétalas caídas da
flor desfolhada dos seus desejos... E nas manhãs seguintes
Ermelinda tinha a mesma impassibilidade serena do costume, o
mesmo ar natural e inocente, como se tivesse passado a noite
na companhia do marido. Alfredo, porém, traía-se às vezes
nos seus rubores súbitos, nos seus receios diante dos
criados, na frieza estudada que afectava para com a amante,
e nos longos silêncios de que nada o podia tirar. De dia,
para fugir à tentação de um encontro, de uma cena que os
pudesse comprometer, Alfredo saía para a administração, onde
ficava longas horas estirado diante da sua banca, manejando
maquinalmente a faca do papel, com os olhos fitos no tecto,
entregue à divagação das doces recordações da noite. Às
vezes atacava-o um desejo súbito, sentia a sua carne
espicaçada pelo aguilhão do prazer e inconscientemente,
erguendo-se, dirigia-se para a porta, como para fugir dali,
correr à Cardenha, tomar Ermelinda nos braços e num contacto
longo, peito contra peito, os lábios colados, o olhar
magneticamente fixo, aniquilar-se num desmaio voluptuoso,
expandir a seiva do seu amor numa florescência ardente de
beijos. Mas ao senti-lo tocar no fecho da porta, corria
pressuroso o contínuo da administração a saber se o Sr.
Doutor queria alguma coisa. -- Chame-me o Sr. Guedes --
dizia ele. E o Sr. Guedes -- o escrivão -- entrava
desfazendo-se em cortesias. Alfredo, para dizer qualquer
coisa, fazia-lhe algumas perguntas sobre o expediente e
voltava de novo à sua concentração de namorado saudoso. Em
casa Ermelinda fazia a sua vida habitual, num absoluto
descanso íntimo, como se nenhum acontecimento grave tivesse
modificado as condições normais da sua existência. E quando
Sampaio aparecia ao jantar dava-lhe diante do criado um
aperto de mão de um delicadeza fria, sem corar, sem trair em
nada o segredo do seu adultério. Mas ao fim do quarto dia de
ausência Soares apareceu na Cardenha, de guarda-pó de linho,
todo empoeirado, na char à banes da carreira. E ali diante
do amante, que sentiu um calafrio de medo, misturado com uma
picada de remorso, ao rever a corpulência atlética e a larga
face bondosa do brasileiro -- Ermelinda lançou-se aos braços
do marido e, procurando-lhe a face num beijo tranquilo,
disse-lhe sem afectação, com um carinho natural: -- Tens-me
feito tanta falta, Joaquim!... Alfredo pasmou consigo mesmo
de tanto cinismo! Quase lhe custava a acreditar que fosse
ele o primeiro amante dessa mulher, que parecia ter já uma
larga prática, um hábito completamente educado dos
disfarces, das comédias da traição conjugal. Ele é que era o
fraco, o ingénuo, a criança -- naquela conquista! Apesar das
suas exteriores fanfarronadas don-juanescas, Ermelinda fora
na verdade a sua primeira vitória nas grandes batalhas do
amor. Tinha namorado algumas mulheres casadas, mas simples
coquettes, com as quais nunca havia passado além dos
modestos limites de algumas trocadelas de olhares. E assim
ia percebendo vagamente o misterioso carácter de Ermelinda,
e, no fundo da sua alma, descobria-se como escravizado por
aquela mulher, sem sentimento e sem coração, que lhe dava
apenas a sua carne -- egoisticamente e com o fim exclusivo
de satisfazer a sensualidade da sua organização de hetera.
</p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XVIII</head>
<p>O administrador voltou ao Porto, e de lá todos os dias escrevia à
amante longas cartas, cheias de uma pieguice babosa desde o
Meu anjo, com que abria a epístola, até à assinatura com que
a fechava. Mas para Ermelinda começavam cedo os espinhos do
adultério. Sentia-se incapaz de vencer a repugnância que lhe
inspirava o contacto do marido, e temia que ele suspeitasse
alguma coisa através da sua frieza e dos modos secos que às
vezes não podia reprimir. As noites eram para ela um
tormento. Confrangia-se ao sentir na sua epiderme fina a
dureza córnea e a aspereza cabeluda da pele de Soares.
Parecia-lhe que as suas mãos de brutamontes a esmagavam, e
toda aquela corpulência hérculea de boi de ceva
inspirava-lhe uma repulsão invencível de nojo. Às vezes
quase chorava ao recordar-se do corpo efeminado e brando de
Alfredo, da sua pele fina e cetinosa, de todos os seus
requintes de gozo -- essa arte delicada que ele punha nos
seus contactas, nas suas carícias, nos seus longos beijos
demorados, que soavam docemente, como uma queda vagarosa de
gotas de água no mármore de uma taça. E, sem se poder
reprimir, desprendia-se-lhe dos braços, pretextando uma dor
de cabeça, uma indisposição; mas reconsiderava depois, e era
num duro sacrifício que lhe suportava os beijos grosseiros.
Mais tarde quando o pressentia adormecido, roncando como a
trompa de um músico principiante, encolhia-se contra o lado
oposto da cama e, ao adormecer, os seus lábios contraíam-se,
como procurando no sonho a boca fresca e o hálito puro do
amante. No dia seguinte só respirava quando via o marido a
caminho do rio Leça, a choutear na sua égua lanzuda. Foi
durante um destes passeios de Soares que Alfredo apareceu um
dia na Cardenha. Havia uma semana que se não viam: Alfredo
não viera de propósito durante esse tempo para não excitar
suspeitas. Ela viu-o da janela subir a escadaria ao fundo do
jardim e, trémula de prazer, fez-lhe sinal para que subisse
depressa. E sem mais precauções, apenas ele entrou na sala,
fechou a porta por dentro e atirou-se-lhe aos braços, caindo
ambos embriagados e felizes sobre o largo sofá de reps. Daí
em diante a paixão de Alfredo e o erotismo de Ermelinda
esqueceram todas as conveniências e precauções. Beijavam-se
nos corredores, nos vãos das janelas, entre as árvores do
jardim, e na ausência de Soares a toilette azul era o seu
refúgio, a sua alcova -- o seu ninho, como Alfredo dizia
alambicadamente. Este ia ao Porto e voltava às vezes no
mesmo dia, pretextando trabalhos eleitorais. De resto
passava as manhãs, as tardes e as noites na Cardenha, dando
fugidas à administração, onde assinava os ofícios que o Sr.
Guedes lhe apresentava. O seu arrojo crescia perigosamente.
Ermelinda combinara com Alfredo entrevistas nocturnas na
toilette azul. O quarto tinha uma porta para o aposento
conjugal e outra para o corredor. De forma que se Soares
acordasse de repente e desse pela falta da mulher na cama,
esta desculpar-se-ia com uma indisposição qualquer que a
obrigara a levantar-se, ao passo que Alfredo pelo corredor
se safaria sem perigo para o seu quarto. E assim se
encontraram umas poucas de vezes, sem que Soares
despertasse. </p>
<p>Uma noite, porém, Ermelinda, sem querer, deixou tombar uma
cadeira contra uma cómoda. 0 silêncio adormecido da casa
aumentou o estrondo do choque e Soaras murmurou da cama,
numa voz de sono: -- Ó Ermelinda... Alfredo, enfiado,
eclipsou-se pela porta do corredor, enquanto a amante com o
maior sangue-frio respondia ao marido: -- Sou eu que ando
aqui; não te assustes. Estou com uma dor de cabeça!... Vim
ver se passava com água-de-colónia... Eu já me deito... -- Ó
filha, que te constipas!...--observou-lhe com voz afectuosa
o marido. E ela serenamente, com o castiçal em punho,
dirigiu-se à cama. -- Estás tão vermelha... -- disse ele ao
vê-la de perto... -- Mas ficas assim mais bonita. E
beijou-a. Era a febre de uma hora de amor nos braços do
amante -- a dois passos do leito onde o esposo adormecido
roncava o honesto sono da sua fidelidade! </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XIX</head>
<p>Dois meses durou esta vida. O seu acanhamento transformara-se num
arrojo descarado. Agora até nas costas de Soares se
beijocavam, ou de longe, na presença dele, sorriam
lascivamente um para o outro. Por vezes Alfredo falava em
procurar casa, mas Soares opunha-se sempre, pois que
amiudadamente precisava da intervenção do administrador nos
seus negócios. Os moleiros do Leça faziam uma guerra aberta
à fábrica de papel, e tinham-se realizado capturas de homens
que destruíam de noite as construções principiadas,
sangravam as águas do rio, ou tentavam incendiar as pilhas
de madeira. Para tudo isto a cooperação e a amizade do
administrador eram indispensáveis. Mas o público ia rosnando
daquela longa hospedagem e o próprio Francisco da Silva, com
o seu cepticismo de aldeão manhoso, dissera um dia ao abade:
-- Homem, o Joaquim é decididamente tolo. Todos sabem que a
Ermelinda é uma mulher de juízo. Mas, com mil demónios!,
chegar assim a estopa para o lume parece-me asneira... -- Já
lho disse, mas tu que queres? -- exclamava o padre desolado
e triste. E ambos encolhiam os ombros. O presidente da
Câmara, um cirurgião cheio de finura e de malícia, a quem na
terra chamavam o Mestre Raposa, também certa vez em doce
cavaco familiar com os colegas, antes da sessão camarária,
largara a sua piada sobre o caso: -- Na verdade, o Soares da
Cardenha recebe como poucos. É casa, mesa, roupa lavada... e
esquentador para a cama. E os Srs. Camaristas haviam rido
muito com a chalaça. Por outro lado, a Sr.a Joaquina do
Beiral fazia à porta da sua tenda os mais desbocados
comentários sobre as intimidades do administrador com a
Ermelinda: -- Olá! a rola já tem rolo... Ah! ah! ah! Eu bem
dizia... Anda-me assim, filha! que a vidinha são dois dias e
o que se leva deste mundo é o rico corpo consolado... E
estes ditinhos repetiam-se a cada instante. Mas onde a coisa
se tornou deveras notada foi na romaria da Santa Eufémia.
Havia muito que Soares falava nesse passeio ao
administrador. -- É preciso ir lá um dia. É um sítio
lindíssimo... Olhe que há-de gostar, verá. De maneira que,
quando o abade disse uma vez na Cardenha que a festa da
Santa Eufémia era no domingo seguinte, assentou-se em que o
passeio fosse nesse dia. Iriam todos num char à banes.
Levava-se o jantar no carro e comia-se por lá numa bouça,
debaixo dos pinheiros, se o dia estivesse bonito. Alfredo
lembrou que se fizesse um piquenique. E para pôr em destaque
diante de Ermelinda os seus costumes civilizados
acrescentou: -- Eu cá dou o champanhe. Mas o Ricardo, que
era casca grossa e português à antiga, revoltou-se contra a
proposta: -- Deixemo-nos desses estrangeirismos, amigo
doutor. O que há-de ser é boa merenda à portuguesa... Peixe
frito... o belo salpicão... uma boa posta de lombo e vinho
-- cá do verdasco... que é o nosso champanhe. -- Anda-me
assim! -- disse o brasileiro rindo. -- Isto por aqui, Sr.
Doutor, é tudo Portugal velho... Eu cá sou também pela
merenda. </p>
<p>E assentou-se nisto. Na véspera foi na Cardenha um dia de
azáfama. Soares queria que se fosse cedo para gozar o fresco
da manhã, dizia ele. E por isso toda a noite se lidou na
cozinha na confecção desse jantar empanzinador, feito
segundo as praxes da nossa velha culinária provincial. Era
comida para se servir num refeitório de frades bernardos. Ia
preparado um leitão para se assar no espeto, ia o alguidar
da sarrabulhada, a clássica cabidela, a boa peça de lombo
com as competentes rodelas de limão, não sei quantas
pescadas fritas às postas -- tudo isto em terrinas,
travessas e alguidares, dentro de grandes cestos cobertos
por toalhas frescas cheirando a lavado. Ao anoitecer, quando
o Ricardo, que chegara do Soutelo no seu macho espanhol,
subia as escadas da Cardenha, disse ao sentir o cheiro forte
das frituras que se espalhava por toda a casa: -- Olá! já se
anda com as petisqueiras às voltas... Bom sinal!... bom
sinal! E franzia o nariz, aspirando com uma voluptuosidade
de glutão esse perfume consolador de cozinha farta. Na manhã
seguinte, logo às seis horas, o char à banes do Zé Coxo,
puxado por três pilecas castanhas, com ramos de carvalho nas
colheiras por causa da mosca, entrou pelas ruas do jardim e
veio parar à porta de casa. O cocheiro passou as guias à
roda do ferro do travão, saltou abaixo da almofada, enrolou
um cigarro e ficou-se a passear diante da porta, à sombra
das latadas, através das quais a luz se coava esbatida,
amaciada em tons verdes, numa penumbra recolhida. Lá fora
chilreavam os pássaros, as grandes magnólias erguiam as suas
folhagens paradas, ainda húmidas do orvalho, reluzindo ao
sol na serenidade fresca da manhã, e sobre a água imóvel e
polida do lago, onde as verduras se reflectiam
profundamente, dois cisnes brancos nadavam deslizando com
suavidade, num fundo de paisagem idílica. Soares, que
sentira o rodar do carro, apareceu à janela. -- Já aí estás,
ó Zé Coxo? -- perguntou de cima. </p>
<p>-- Às ordens, patrão! -- respondeu o cocheiro descobrindo-se.
Momentos depois as criadas em vestes domingueiras, larga
roda de saias, muito ouro ao pescoço, assomavam às portas
com grandes cestos à cabeça. O Zé Coxo, de pé na almofada,
acondicionava os volumes no tejadilho, com todo o cuidado,
dizendo a sua laracha às raparigas. Mas Soares apareceu
também com dois criados, cada um dos quais trazia um gordo
garrafão revestido da sua respectiva couraça de verga. --
Isto lá para cima, ó Zé... Olha que fique bem seguro, disse
para o cocheiro. E dando de cara com o Ricardo, que havia
muito tempo passeava no jardim, perguntou-lhe sorrindo,
mostrando-lhe os garrafões: -- Chegarão?... -- Para mim
hão-de chegar... -- respondeu o médico num gracejo de
bebedor de fama. -- Mas isto vão sendo horas... Quando não
depois aperta aí o calor, e com o pó da estrada nem o diabo
se aguenta. Esse raio desse Inácio ainda não apareceu?... E
o Francisco e a Maria?... -- Eles aí vêm todos -- disse
Soares olhando ao fundo do jardim. -- Bem. Vou ver se o
doutor se mexe. A Ermelinda já está pronta. Os três vinham
radiantes: Francisco da Silva envergava a roupa de pano
fino, com o chapéu alto, muito lustroso, que depois da sua
elevação às grandezas da vida pública arvorava sempre nos
dias festivos ou solenes. O abade cuidadosamente escanhoado,
todo domingueiro, volta muito azulada, seguia-o, trazendo na
mão um saco de damasco -- um dos seus luxos! -- onde se
guardavam a batina nova, os sapatos de fivela e as meias
altas, porque tinha de tomar parte na festa. E a Sr.a Maria
do Rosário pusera a sua manta de renda e o vestido de seda
preta, uma rica peça que tinha mandado fazer no Porto quando
foi do casamento da filha. No carro estava tudo em ordem. O
Zé Coxo dava as últimas voltas à corda que cingia e segurava
ao toldo os </p>
<p>cestos da comida e da louça, a Sr.a Maria do Rosário tinha já
tomado lugar ao fundo de um dos bancos, quando a Ermelinda
desceu a escada lentamente, entre o marido e o
administrador, conversando enquanto abotoava com vagar as
altas luvas de pele da Suécia. Vinha muito bonita: um
vestido de voile azul guarnecido com largos galões brancos e
um pequeno chapéu de campo com um ramo de miosótis a um
lado, meio encoberto pelo grande véu de gaze. Daí a um
instante o carro rodava pela estrada, entre as bouças
polvilhadas por essa luz rósea da manhã, que as agulhas dos
pinheiros tamisam finamente. Iam todos numa alegria
despreocupada de excursão, sacudidos pelos solavancos das
sob-rodas, rindo, conversando, acariciados pelo ar fresco,
que fazia tremular vivamente as pontas do véu branco de
Ermelinda. De instante a instante deixavam para trás grupos
de romeiros, as mulheres peneirando grandes rodas de saias
negras, com os lenços vistosos cruzados no seio, onde
reluziam os enormes corações de filigrana de ouro, os homens
de chapéu braguês para a nuca, colete desabotoado, casaco ao
ombro, marmeleiro ferrado na mão e a viola passada a
tiracolo por um cordão vermelho. E aqui ou acolá,
arrastando-se entre as muletas ou sobre jumentos lanzudos,
magros e cobertos de mataduras onde as moscas pousavam,
alguns mendigos esquálidos, de aleijões repugnantes e
monstruosos, como os pobres de Callot, seguiam
miseravelmente pedindo esmola, com as suas lamúrias que se
arrastavam numa melopeia chorada. Das casas que bordavam a
estrada mulheres em pé, encostadas às ombreiras, rodeadas da
pequenada em camisa, olhavam pondo a mão em viseira sobre os
olhos, por causa da luz. Às portas das tabernas viam-se
grupos pitorescos de romeiros, que paravam para beber. Cá
fora, presos à argola, os garranos atarracados e as gordas
éguas, de selote e retranca, enxotando a mosca com a cauda,
enchiam-se gulosamente da erva fresca, que um rapaz lhes
despejava aos braçados na manjedoura; e um ou dois carros de
aspecto poeirento e sujo, a cujas pilecas esgalgadas o
cocheiro dava numa escudela as sopas de vinho, esperavam à
porta com algum passageiro mais sóbrio que não entrara para
tomar o decilitro reconfortante. De dentro vinha um ruído de
vozes, um tinir de copos, a chiadeira das frituras e, de
espaço a espaço, o dlin-dlin de uma guitarra achocalhada,
que alguém afinava. Quanto mais se aproximavam maior era a
concorrência. Grupos de lavradores a cavalo seguiam-nos, ao
travado, envolvidos numa nuvem de poeira; os romeiros a pé
marchavam dançando e cantando; outros carros, apinhados de
gente até ao tejadilho, iam vagarosamente oscilando sobre as
molas duras. -- Muita gente -- notou Alfredo. -- Deve estar
animada a romaria... -- Verá logo, verá logo -- atalhou o
abade. -- É assim... E mostrava ao administrador a mão
direita com os dedos juntos pelas pontas. -- A última vez
que vim a esta romaria-- observou Soares -- foi no ano em
que o pai -- que Deus haja! -- teve as febres e que a mãe,
coitadinha, fez a promessa da novena. Vocês lembram-se? E
vieram-lhe duas lágrimas aos olhos. -- Se nos lembramos! --
disseram os irmãos com voz saudosa. Mas o carro começava a
subir ao passo uma ladeira. Ermelinda e Alfredo, que iam
conversando animadamente, aproveitando o estrépito que as
rodas travadas faziam na descida -- calaram-se de súbito. O
abade notou que a sobrinha ia um tanto vermelha. Que diacho
estariam eles a cochichar?... E lá com os seus botões ia
remoendo os conselhos que em tempos dera ao irmão. Os
outros, porém, entretidos, não reparavam em nada e a
conversa generalizou-se, falando-se na decadência das festas
populares, sempre com recordações do passado, evocadas nessa
eterna frase saudosa -- No meu tempo... --, frase com que os
velhos se vingam dos anos, condenando o presente. </p>
<p>-- Estamos perto -- notou o Ricardo. -- Subida esta rampa temos
de nos apear. Para cima vai-se à pata, que não há estrada
para carros. Com efeito, um momento depois o char à banes
parou à porta de uma tasca atulhada de gente. Outros carros
esperavam com as lanças nuas, sem cavalos. Sentia-se já um
burburinho de arraial próximo, ruíos de zé-pereira, estalos
de foguetes, pregões de vendedeiras e as notas ásperas das
gaitas de barro sopradas pelos garotos. Os Soares
apearam-se. As duas criadas e o criado, que vinham na
almofada, carregaram com os cestos e os garrafões. O abade
tomou então a dianteira e, seguidos dos criados, meteram por
uma vereda ensombrada de carvalheiras que ia numa curva
larga coleando ascensionalmente a colina. De um lado e de
outro, debaixo das árvores enfileiravam-se as vendedeiras
com os seus tabuleiros cobertos de toalhas brancas,
oferecendo as cavacas doces, a regueifa de Valongo, o
pão-de-ló de Margarida; e os caotineiros ambulantes
circulavam apregoando a fresca limonada. Noutros pontos em
tascas armadas com panos e esteiras, onde se fritava peixe,
via-se ao fundo o taberneiro de mangas arregaçadas,
debruçado sobre a pipa calçada por duas achas, enchendo
sucessivamente ao torno os grandes canjirões que se
despejavam nas goelas dos fregueses. E entre a multidão os
quinquilheiros, cercados de gaiatos bulhentos, vendiam-lhes
assobios, cornetas de barro ou anéis de chumbo. À sombra dos
pinheiros, grupos alegres e ruidosos merendavam sentados no
chão, emborcando canecas de vinho verde, tasquinhando com
gula a grossa chouriça acompanhada a grandes nacos de boroa,
enquanto presas pelas rédeas aos ramos das árvores algumas
pobres cavalgaduras, melancólicas, sonolentas, abatidas por
uma longa marcha, tosavam o mato para entreter a fome. Os
Soares iam subindo, acotovelando-se com a multidão,
cumprimentados por um ou outro conhecido, com quem topavam,
trocando uma saudação cordial. O abade, que ia à frente,
apressava o passo com receio de não chegar a tempo para a
festa; Soares conversando com Francisco da Silva evocava
recordações da sua infância, dessa novena a que ali fora com
a mãe; e o médico, um velho sátiro brutal, deitava olhadelas
concupiscentes às raparigas bonitas, trigueiras, de ancas
largas, seio repolhudo, olho negro e quente, que a cada
passo encontrava em recantos discretos, derriçando com os
conversados. Quase ao alto da subida o administrador
ofereceu o braço a Ermelinda, que essa marcha difícil
fatigara. E quando numa volta do caminho atingiram a
plataforma da colina, saindo de repente da penumbra
esverdeada do arvoredo para a plena luz e para o grande ar
de um céu desafogado, pareceu-lhes que a alma se lhes
dilatava num largo hausto de vida. A seus pés desdobrava-se
uma extensa massa de pinhais, alastrada numa área de léguas,
rolando de socalco em socalco em cachões imóveis de verdura
sombria, oomo os redemoinhos de uma torrente. Ao fundo,
debruado pela orla branca do areal, o horizonte estendia-se,
morrendo nessa indecisão de linhas de entre mar e céu, que
se confundem esbatendo-se levemente numa aguada azul. E no
contorno suave da costa, arredondada em baía, as casas
brancas das povoações marítimas reluziam ao sol, com manchas
berrantes de telhados vermelhos... -- Que lindo! -- disseram
os dois quase a um tempo. E as suas almas, enlevadas nesse
êxtase espiritual que dá a contemplação dos horizontes
largos vistos de uma eminência, sentiam-se como que
aliviadas do naturalismo grosseiro daquela orgia aldeã, que
acabavam de atravessar. Mas o abade, que os viu parados,
chamou-os. Era preciso irem à festa. O seu amigo cura já os
esperava. Tinham um bom lugar ao pé da sacristia. E os dois
lá marcharam em direcção à capela, uma ermidinha pobre,
caiada de branco, com portão verde e uma pequena torre onde
um pequeno sino repicava festivamente. O adro, juncado de
funcho, tinha à entrada arcos de murta enastrados de grandes
jarros, de pétalas nevadas e frescas. Em roda algumas tascas
e barracas de arraial. E por toda a parte um apinhamento de
gente alegre, um batuque contínuo de danças espinoteadas ao
som das violas, e sobre os fatos de pano negro ou de cotim
pardo dos homens os salpicos dos lenços domingueiros das
mulheres, num mosaico movimentado de cores vivas e cruas. Na
capela o aperto era grande. Abafava-se. Mas diante do abade
e do administrador, aquela massa de gente empilhada abria um
estreito carreiro, por onde os Soares foram seguindo até à
sacristia. A cerimónia ia começar. No trono, sobre o
altar-mor, erguia-se a imagem da santa padroeira, rodeada de
palmitos em vasos azuis e de círios acesos, sobre o fundo
vermelho de um dossel de damasco. Sentia-se o cheiro
característico das igrejas em festa -- cheiro de flores, de
incenso, de cera derretida e de corpos transpirados. Os
Soares tomaram lugar num banco ao pé do altar-mor, e aí
casualmente o administrador ficou junto de Ermelinda. Isto
não passou despercebido ao mulherio, alinhado nas primeiras
filas. Lá estava com o seu lenço muito gomado e o capote
domingueiro a Sr.a Joaquina do Beiral, que com um sorriso
malicioso fez um sinal expressivo à sua comadre Justina: --
Hein? lá está ela com o amigo... E a outra, com esse
despeito profundo da plebeia que vê aburguesar-se uma mulher
da sua condição, respondeu com os dentes cerrados, num ar de
honestidade ofendida pelos torpes exemplos do mundo: -- Não
que sempre deu numa... Daí a pouco todo esse pequeno mundo
cochichava, sorrindo, deitando olhadelas furtivas para o
grupo dos Soares. Ermelinda percebeu claramente onde essas
frechadas de uma ironia grosseira vinham bater. Era claro
que já na aldeia se murmurava da familiaridade de Alfredo na
casa da Cardenha. E ela receava que essas murmurações
chegassem por qualquer via aos ouvidos da família. Esse
facto poderia acordar no espírito do marido ou dos tios
suspeitas que os levassem à descoberta da sua falta. Por
isso toda a festa foi para ela um martírio. Perdera a sua
serenidade habitual. 0 livro de missa tremia-lhe nas mãos, e
os seus olhos repassavam dezenas de vezes a mesma página sem
lerem uma só palavra. Depois da sua culpa era a primeira vez
que aparecia em público com o amante, a primeira vez que
ostentava as suas intimidades com ele, diante de testemunhas
estranhas, sem a benevolência amiga e crédula dos parentes.
Sentia-se espiada, descoberta, escarnecida, discutida
brutalmente por esse mulherio mexeriqueiro, que desprezava.
As orações da missa cantada, a música, o sermão -- tudo isso
lhe vinha bater aos ouvidos como um som indistinto, uma
ressonância de barulhos longínquos. Os minutos pareciam-lhe
séculos. Não via fim a essa tortura. E uma vez que Alfredo,
maçado daquela longa cerimónia se curvou para lhe falar ao
ouvido, ela respondeu-lhe secamente a meia voz: -- Cala-te.
Olha que nos descobrem... O administrador empalideceu. De
súbito a difícil situação em que se achavam mostrou-se clara
e nítida ao seu espírito. E, como Ermelinda, suspirou pelo
momento em que se pudesse ver fora dessa exposição,
terrivelmente comprometedora. Assim, quando a festa acabou,
sentiram-se aliviados, como desoprimidos de um pesadelo
esmagador. Alfredo afastou-se discretamente e veio conversar
com o regedor de Simães, que o cumprimentara do fundo da
capela. Ermelinda, mais tranquila, ficou-se ainda ao pé da
mãe, concentrada, rezando. Mas o abade, que fora deixar os
paramentos à sacristia, apareceu com o cura. -- Vá, vamos à
comezaina -- disse ele -- que estou a morrer de fome. Aqui o
padre António oferece-nos o passal, onde há uma latada que é
um regalo. É a dois passos daqui. Não se pode arranjar
melhor... -- Lembras bem -- notou Soares. -- Está-se lá mais
à vontade, sem que todo o mundo nos venha meter o nariz nos
pratos. -- É melhor, é... -- disse Ermelinda, que achava
neste alvitre a sua salvação. </p>
<p>0 passal era um quinteiro pequeno, pegado à residência do cura,
logo no primeiro declive da vertente do monte. Do muro,
sobreposto em terraço a um socalco, via-se ao fundo, entre
os pinheiros, uma nesga de mar. Havia uma latada cheia de
sombra, debaixo da qual um fio de água pura corria de uma
pequena cascata, com os seus musgos, os seus seixos e o seu
respectivo S. João de barro pintado. Era um recolhimento
fresco de cerca de convento, um retiro discreto onde o
barulho dessa violenta quermesse meridional chegava
esmorecido e confuso. O cura, um padre gordo, nédio,
epicurista, amando as boas merendas e as sestas calmas,
espécie de anacronismo fradesco, preciosa revivescência dos
monges bernados, espessos, fartos e felizes, fazia rasgada e
cavalheirosamente as honras do seu passal. E todo amável
oferecia a cozinha para se assar o leitão e aquecer a
comida. As criadas, ajudadas pela ama do cura, uma matrona
branca e frescalhota, estenderam a toalha sobre a larga mesa
de granito, que havia junto à cascata; e o Ricardo, com todo
o cuidado de um escrupuloso devoto do Baco minhoto, foi
mergulhar dois garrafões do vinho verde, para os refrescar,
na pequena taça onde a água caía. Tinham trazido cadeiras.
Sob a frescura acariciadora da latada, entre o tilintar dos
copos, dos pratos e dos talheres, que as criadas dispunham
sobre a mesa, animara-se o cavaco. Falou-se da festa, do
sermão, da música, falou-se do tempo, do aspecto das searas,
das probabilidades de um S. Miguel farto, da maturação da
uva -- toda uma mistura de assuntos eclesiásticos e
rústicos, que faziam o exclusivo interesse daquela pequena
roda de padres e lavradores. O administrador, que desde a
cena da igreja se quisera mostrar indiferente a Ermelinda,
meteu também a sua colherada, falando muito de papo da crise
agrícola, do estado dos mercados, das quintas regionais e de
outras fórmulas e coisas burocráticas, a que no governo
civil se chamava a questão da agricultura. Era perto de uma
hora da tarde. Lá fora a romaria redobrava de animação.
Sobre o quinteiro recolhido e tranquilo passava uma onda
sonora, feita de todos os ruídos dessa festa orgíaca.
Começou-se o jantar, para o qual o cura oferecera a sopa,
uma terrina enorme cheia do mais apetitoso caldo-verde.
Houve um momento de silêncio -- essa concentração exclusiva
do homem esromeado em frente do seu prato. Sentia-se o tinir
dos talheres, a deglutição ruidosa desses comilões
grosseiros e o murmúrio dormente da água, pondo no ar uma
nota de frescura. Mas gradualmente a conversa reanimou-se.
Entrou a circular o vinho verde. Os grandes copázios
esvaziavam-se deixando nódoas arrubinadas nos beiços dos
homens. Vinham as travessas fumegantes, com um cheiro forte
a espécies e a estrugidos. Os pratos eram saudados com
aclamações joviais que o vinho excitava. Soares, já muito
animado, exigia que o deixassem trinchar; e atulhava os
pratos de um modo brutal, que chocava o administrador. --
Coma-lhe e beba-lhe -- dizia o médico com autoridade. -- É
cá a minha receita... E voraz, insaciável, embuchava-se de
arroz e de grandes nacos de toucinho muito branco, que
tremiam gordurosamente nos dentes do garfo. O cura e o
abade, esses comiam em silêncio, mortos de fome pelo longo
jejum. Soares exprobou-lhes o mutismo: -- Ó reverendos, isso
então é só dar aos queixos? -- Regra de frade, amigo Soares!
-- respondeu o cura. -- Ou bem que se fala ou bem que se
come... Mas quando se serviu o leitão é que a alegria chegou
ao cúmulo. O médico deteve a travessa no caminho e exclamou
de um modo solene: -- Cá essa autópsia é comigo... Todos
riram, e ele em pé, com a gravidade de um professor em
frente de um cadáver, tomou um prato e apoiando-lhe uma das
bordas sobre o pescoço do leitão, muito tostado e tenro,
degolou-o com todo o rigor clássico de um bom trinchante.
Depois sabiamente desossou-o, separando as costelas, as
pernas, as mãos, e fê-lo servir em roda. </p>
<p>O leitão foi declarado delicioso. Todos repetiram à excepção de
Alfredo e Ermelinda. O vinho verde espumava nas canecas. Um
cheiro forte da comida subia da mesa, atulhada de pratos com
viandas gordas. Ria-se, falava-se, gritava-se; e o próprio
abade, que cuidadosamente espiava os menores movimentos da
sobrinha e do administrador, parecia por fim despreocupado
das suas suspeitas, todo entregue aos prazeres da boa mesa.
Quando se serviu o arroz-doce, o cura pediu licença para
oferecer um mimo da sua garrafeira. Era um Porto divino, de
1815, licoroso, aromático, que luzia nos copos com reflexos
de topázio. Beberam-lhe rijamente. Fizeram-se saúdes. Esse
vinho capitoso acabava de os excitar, subia-lhes à cabeça
deixando-os alegrotes, numa meia embriaguez ruidosa e
jovial. Foi assim que se levantaram da mesa, uns atrás dos
outros, fartos, ligeiramente tontos do álcool, os coletes
desabotoados pondo à larga os ventres cheios. E aos grupos
iam-se espalhando pelo quinteiro do passal, falando, rindo,
no sossego do dia sereno, ouvindo o correr da água entre as
hortas. Ao fundo havia um pequeno pomar, um maciço de
laranjeiras crescidas. Era um canto sombrio e húmido,
discretamente afastado. Foi aí que Alfredo e Ermelinda foram
ter, enquanto a Maria do Rosário ficava sob a latada
conversando com a ama do cura, e os homens, debruçados no
muro que defrontava com o mar, discutiam animadamente. Era o
primeiro minuto que se viam sós, depois de tantas horas de
uma aproximação vigiada com desconfiança. Em volta deles,
por toda a encosta da colina, a festa continuava com
frenesi. Ouviam-se as músicas, as cantigas, o sapatear das
danças. Sentia-se o ruído dessa multidão feliz, solta à lei
dos instintos animais, comendo, amando, espojando-se. E de
todo esse monte em festa vinha como que um aroma embriagador
de sensibilidade forte e bruta, de naturalismo desenfreado,
de orgia báquica, excitada pelo vinho, congestionada pelo
sol, mordida pelo pó da terra, assanhada pelo contacto dos
corpos, tocando-se, roçando-se no empilhamento daquela massa
humana. </p>
<p>Esta febre de luxúria bárbara esquentou-lhes o sangue. A longa
repressão de todo o dia, o ar vivificador e fecundo da larga
natureza, os ecos desse delírio orgíaco, como os dos ritos
da Vénus oriental, acirraram-lhes, esporearam-lhes rudemente
os desejos. Olharam-se tremendo, e ocultos entre as
laranjeiras, com o ouvido à espreita, como dois namorados de
aldeia, uniram-se num abraço, colando os lábios... Mas
quando saíam desse retiro, onde se tinham afastado por
minutos, viram diante de si o abade, que parecia procurá-los
com um ar inquieto. Alfredo fez-se um tanto vermelho, mas
Ermelinda, deitando a mão ao braço do padre, disse-lhe
tranquilamente: -- Ó tio, venha ver como estão bonitas estas
laranjeiras... Era quase sol-posto quando saíram do passal.
Muitos romeiros debandavam já, descendo o monte. Outros
dançavam ainda na plataforma esperando o fogo e a iluminação
da noite. Em baixo o Zé Coxo esperava com os cavalos
engatados. Entraram, e o carro começou a rodar, descendo a
estrada coalhada de gente, que se afastava aos avisos do
cocheiro: -- Eh patrão! Eh tiozinho!... O cansaço
invadia-os. Iam todos calados, numa concentração triste. Ao
entrarem em casa o Ricardo cambaleava de sono e Soares
queixava-se de dores de cabeça. Desde esse dia, porém, o
caso entrou a ser largamente discutido na Guardeira. Era o
tema de todos os mexericos. Não havia dúvida, desta vez:
todos tinham visto com os seus olhos aquela grande pouca
vergonha na festa da Santa Eufémia sempre juntos, sempre
falando... A gente séria lastimava Soares: mas os que lhe
invejavam a riqueza e a sorte, vingavam-se escarnecendo-o e
comentando injuriosamente o boato. Contudo estas murmurações
faziam-se sempre a meia voz, à boca pequena, porque os Boa
Sorte eram realmente um potentado na terra, e de resto todos
julgaram perigoso falar às claras desse escândalo em que
figurava, como principal personagem, o Sr. Administrador...
</p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XX</head>
<p>O abade, a cujos ouvidos chegavam estas parolices de soalheiro,
confrangia-se todo, indeciso em aconselhar o irmão, que lhe
recebera mal as primeiras advertências. Certo dia, porém,
acirrado pelo clamor crescente da voz do povo, preocupado
com as suas próprias suspeitas e averiguações, procurou-o à
hora em que o sabia assistindo aos trabalhos da malhada. Era
ao meio-dia. Na larga eira de pedra estendiam-se os montões
de espigas de milho, cintilando ao sol com reflexos de ouro
brunido. Homens e mulheres, em linha, erguiam
simultaneamente os manguais que, descrevendo um círculo no
ar, se abatiam com força sobre o milho, fazendo despegar o
grão. Ouvia-se o tam-pam... tam-pam isócrono dos malhos,
como a pancada de um grande pêndulo, cortando as conversas
dos homens e as risadas das raparigas. Os lenços vermelhos,
azuis ou amarelos das mulheres, cruzados no seio, alternavam
com o tom uniforme das camisas brancas dos homens, através
de cujo peitilho desabotoado se via a carne trigueira,
bronzeada pelo tempo. Nos campos, entre o restolho, cantavam
as codornízes ou erguiam-se ruidosamente revoadas de
lavercas. Ao longe, de um pinhal distante, vinha repercutido
em ecos extensos o ruído de machados entalhando-se em
troncos secos. E sob o azul puro, afogado no alagamento da
luz intensa e crua do meio-dia, bandos de pombas passavam
num voo sereno, com as asas abertas tocadas do sol. </p>
<p>Na torre da igreja, lá em baixo, ao fundo do vale, soaram as três
badaladas do meio-dia: a sineta da quinta chamou ao jantar e
a linha dos malhadores desfez-se, os homens enfiando as
jaquetas, as mulheres ajeitando os coletes e os lenços da
cabeça. Depois numa fila atravessaram o campo e perderam-se
além no cunhal de um muro. O abade chegava justamente nesse
momento. Soares viera ao meio da eira e examinava na palma
da mão alguns grãos de milho. -- Heim?, que bela novidade,
Sr. Padre Inácio! -- exclamou logo que o viu. -- Isto é que
foi um ano farto e bom. Que tens tu a dizer a este milho
amarelo?... -- Rico grão, na verdade! -- respondeu o outro
encantado pelo tamanho e pela cor viva dos grãos de milho.
-- E dizem mal da terra! -- tornou o brasileiro, com esse
amor às coisas rústicas, que fica sempre no coração de quem
nasceu e passou os seus primeiros anos no campo. --
Trabalhem... trabalhem... Tratem-na bem, que ela agradece
tudo o que se lhe faz. Vê lá tu este principado... Nas mãos
do Sr. António da Silveira, que Deus tenha!, mal lhe dava
para não mandar comprar couves a casa dos vizinhos... O Dr.
Carlinhos deu com tudo em pantana... Vê agora como isto
está. Olha-me para aquele lameiro: faz favor de me dizer se
já viste por aí erva como aquela? Olha-me essas vides de
enforcado, de que eu plantei os bacelos apenas comprei a
quinta... ali abaixo onde os viodimadores estão a despegar.
Hein?, que braços! onde aquilo trepa!... Isto é que é
terrinha... -- E mudando de tom: -- Sabes do que às vezes
tenho pena? É de não ter um filho a quem deixe isto, para o
conservar com amor... Vai em três anos que estamos casados,
e nada... -- Ora, homem, tens mulher nova... Espera --
observou-lhe o irmão. -- Hum!... -- duvidou o brasileiro. --
Já não creio... E houve um silêncio. Mas o abade aproveitou
a deixa para entrar no assunto. -- Ouve, Joaquim -- disse
finalmente. -- Esse teu dito fez-me lembrar uma coisa
desagradável que ontem me contaram... e que te diz
respeito... -- Que me diz respeito?... -- Sim. Foi na tenda
do António do Beiral! Não sei quem falou da tua fortuna, que
era pena não teres um herdeiro, e a descarada da Joaquina
atirou com esta bu- cha: -- Ora, o administrador se
encarregará de lho arranjar... -- Ai a bêbeda! -- exclamou
Soares, empalidecendo. -- Isto são ditos, bem vês. Mas é
desagradável. Eu bem to preguei em tempo... Tu sabes o que
são as línguas do mundo. Em o povo entrando a tagarelar...
lá vai tudo. É claro que toda a gente séria crê no juízo da
Ermelinda... e na honestidade do Dr. Sampaio... Mas estas
coisas são o diabo, Deus me perdoe!... Começa-se a falar, e
tu sabes que quem diz um conto sempre acrescenta um ponto...
de sorte que se este agora afirma que suspeita, o outro logo
jura que viu. Meu amigo: é preciso muita cautela!... Soares
tinha voltado à sua habitual paz de espírito. -- Olha,
Inácio -- respondeu ele -- eu mando ao diabo as línguas do
mundo. Mal de mim se as atendesse! Que cada um viva em paz
com a sua consciência e quanto ao mais... deixar aldravar.
Palavras leva-as o vento, o que fica são as acções das
pessoas... Em todo o caso, a Sr.a Joaquina que tome tento na
língua, quando não paga-as caras... Sou manso, mas em me
chegando a mostarda ao nariz não fico por mim! -- E de resto
eu não admito a ninguém que venha meter-se na minha vida. Da
Ermelinda até hoje, como tu sabes, só tenho tido provas de
estima e de fidelidade... Tu bem viste o que ela foi para
mim quando morreu o pai... -- E vieram-lhe duas lágrimas aos
olhos. -- Eu cá fio-me no que vejo e não no que as más
línguas taramelam. Lá quanto ao administrador devo-lhe
muitos serviços; e em minha casa tem sido sempre um
cavalheiro. Eu raras vezes abandono a casa, eu como com
eles, ou estou com eles -- eu vejo tudo. Mas além disto --
tu bem me conheces -- não sou homem de duas caras: ou bem
que se confia ou que se não confia... E, em consciência,
julgo-me obrigado a acreditar mais na minha mulher e num
homem de gravata ao pescoço do que nessa safada da Joaquina,
que é a vergonha das mulheres desta terra. Portanto que se
calem... e cuidadinho!... -- Ó homem!, mas tu podias talvez
evitar... -- balbuciava o abade. -- Qual evitar, nem meio
evitar! Que queres tu que eu faça?... Que meta a Ermelinda
num convento? Que ponha no meio da rua o administrador?... E
tudo isto por que motivo, por que razão? Pelos ditinhos da
Sr.a Joaquina do Beiral e de outras desavergonhadas como
ela!... Ora, Inácio, Isso não tem pés nem cabeça! Ninguém me
convence de que devo ter menos fé em minha mulher do que nas
maledicências do mundo. Lá isso é que não pega! -- Deixa-te
dessas tolices, Ináoio... O padre, desconcertado, murmurou a
meia voz: -- Está bom... Basta!... E meio corrido, meio
revoltado contra a boa fé cega do irmão, abandonou logo o
assunto. Mas as murmurações não cessavam. Alfredo quase se
não tirava da Cardenha, e para os criados da casa era já
indiscutível a existência de relações amorosas entre a sua
ama e o Sr. Administrador. O criado de mesa jurava que uma
tarde os tinha visto aos beijos na sala onde se passavam as
noites, e a criada de Ermelinda dizia ter encontrado um
lenço do hóspede debaixo do sofá, no quarto azul. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XXI</head>
<p>Um dia Ermelinda recebeu pelo correio uma carta anónima. Era numa
folha de papel esta meia dúzia de palavras, em letra de um
disfarce evidente: Pessoa que a estima aconselha-a que mude
de vida. Seu marido pode, com a maior facilidade, ter
conhecimento dos seus amores com o Sr. A. S., e não respondo
pela existência se tal suceder. </p>
<p>Meia desorientada pela certeza de que o segredo do seu adultério
fora por fim descoberto, Ermelinda mostrou a carta ao
amante, que, trémulo de medo e receoso das consequências de
uma delação, disse, querendo disfarçar as suas apreensões
num tom de irónico desdém: -- Temos aí algum Otelo... Mas as
cartas anónimas sucediam-se amiudadas, sempre no mesmo tom.
Os criados começavam já a mudar de maneiras para com os dois
amantes, como sentindo ali um acontecimento a explorar; e um
certo dia um bilhete de Alfredo, mandado do Porto, não
chegara às mãos de Ermelinda. Contudo, numa carta anónima
recebida depois, referia-se o misterioso espião ao
desaparecimento desse bilhete, transcrevendo-o em seguida
textualmente. Era claro que mais de uma pessoa estava de
posse daquele segredo; e Ermelinda começou desde esse
momento a preocupar-se com o seu destino. </p>
<p>Então, subitamente, puseram a maior reserva nos seus amores.
Alfredo foi para a cidade e de lá fez constar que adoecera
de repente. Soares chegou a ir vê-lo, e encontrou-o com
efeito em casa, queixando-se de uma pontada nervosa. Contudo
as cartas anónimas não cessavam, e agora reduziam-se a
relatar por miúdo a vida dos dois amantes. Uma delas dizia: </p>
<p>Na terça-feira o Sr. Soares foi ao Porto e encontrou muito
incomodado o Sr. A. S. Contudo, nessa mesma noite, às duas
horas da madrugada, este último cavalheiro entrou pela porta
da capela na casa da Cardenha, e por essa mesma porta saiu
às quatro horas para as cinco. O cavalo que o Sr. A. S.
montava ficou na bouça da Carreira, preso a um pinheiro. Já
se suspeitava dessas entrevistas nocturnas, mas agora a
pessoa que a vigia certificou-se delas com provas
irrecusáveis. Pede-se à destinatária desta carta que medite
no caminho que vai levando a sua vida. </p>
<p>Ermelinda, é claro, era pois severamente policiada. Quem seria o
autor dessas cartas? Qualquer dos criados? Mas, se o fosse,
havia terceira pessoa metida naquela espionagem, pois a
redacção e a letra não podiam pertencer a nenhum deles,
visto serem todos quase analfabetos. E além disto o
interesse que transparecia nesses bilhetes traía claramente
a mão de uma pessoa de família. Seria, portanto, o irmão?
Era impossível. Esse fora empregado para uma alfândega da
raia a empenhos de Soares, logo depois da morte do avô, e lá
decerto que lhe não chegariam os zuns-zuns da Guardeira, nem
era homem para se intrometer em tal negócio, mesmo que dele
tivesse absoluta certeza. Não podia também acreditar que
essas cartas lhe proviessem do pai ou da mãe. E assim, por
exclusão de partes, era sobre os dois tios que recaíam as
suas suspeitas. Mas como lutar com eles? Como convencer
pessoas que se mostravam tão sabedoras das minuciosidades da
sua culpa? Como justificar-se perante provas tão evidentes?
E se tudo isto acordasse a eterna boa fé de Soares? Se
alguma das cartas lhe fosse parar às mãos? Se o inimigo
anónimo se lembrasse de revelar ao marido afrontado a sua
vergonha? Que faria ele? Decerto, desvairado, se vingaria
com cega crueza como esse Otelo, a quem desdenhosamente o
comparara Alfredo, e cuja lenda teatral ela conhecia de um
modo vago pelas citações de romances tétricos, publicados em
folhetins, nos jornais. Porque Ermelinda, com a sua
espontânea e sagaz penetração, compreendera que a docilidade
pacífica, a mansidão de boi de charrua de seu marido, eram
susceptíveis de se transformar, sob a crise da ira, na
ferocidade cega, indómita e vingativa de um touro atacado e
ferido. E ela adivinhava-o tão duro na cólera, como
condescendente na bonomia; ela percebera que a sinceridade
da sua rude boa fé, da sua franca lealdade, davam a medida
da intransigente justiça, da implacável indignação, que
revoltariam aquela alma ingénua e crente, num momento de
desespero e amargo desengano... E assim Ermelinda começava a
sentir o falso da sua situação. Não podia permanecer ali,
sempre rodeada de uma espionagem temível, sempre arriscada a
uma surpresa em flagrante, capaz de lhe comprometer a
própria vida. Os seus amores, entre sobressaltos e
desconfianças, eram de uma insensatez perigosa, como a de
uma pessoa que brincasse com lume sobre um paiol de pólvora.
Mas, por outro lado, que lhe restava? Acabar com essa
ligação criminosa, despedir Alfredo, voltar a entregar-se
exclusivamente ao marido? Era já tarde para uma resolução
tão decisiva... O vício enraizara-se; a carne habituara-se
ao gozo; o temperamento tivera enfim uma expansão
irreprimível. Já não o prendiam as antigas cadeias da
virgindade, o ténue fio de respeito pela sua própria pureza.
Uma </p>
<p>vez mordido o pomo, o paraíso estava irremediavelmente perdido.
Que caminho lhe ficava, pois, aberto? O da fuga, o da
deserção, o do abandono definitivo da vida aparentemente
honesta. Restavam-lhe o mundo, as paixões, o gozo, os
amantes, a independência miserável da prostituta, a aventura
indefinida do amor livre. Restavam-lhe a vida fácil, as
loucuras da boémia galante, o culto orgíaco do prazer.
Restavam-lhe, enfim, a alegria de uma mocidade caprichosa e
leviana, e ao fundo a tristeza, o spleen lamacento de uma
velhice de pecadora decaída -- talvez arrastada na miséria,
talvez espicaçada pelo remorso... Mas a ideia da fuga
aterrava-a. Hoje, apesar do seu adultério, era ainda para o
público uma mulher honesta, que o marido faria respeitar
apresentando-a pelo seu braço. Amanhã, fugindo -- mesmo sem
trocar com Alfredo mais um só beijo que fosse --, seria já
uma adultera reconhecida, uma concubina degradada, a quem o
mundo voltaria as costas. E então nesta luta íntima, nesta
oscilação de um instante, a mulher fria e calculista de
outrora surgiu repentinamente. De que lhe valia esse
respeito exterior imposto ao mundo por uma pura convenção --
se ela ficava sob o risco constante de um desastre íntimo,
talvez da própria vida?! E que lhe importava, por outro
lado, a fama de honestidade, agora que justamente ia
abandonar o único meio em que isso lhe poderia servir para
alguma coisa?... Lá longe não conhecia ninguém, não tinha
que baixar os olhos diante de pessoa alguma. Que se diria
dela? Que era uma mulher casada que deixara o marido -- um
facto trivial, uma acusação que a não incomodava, pois nada
queria desse mundo que a podia condenar. Não. A lógica da
sua vida era aquela: devia aceitá-la. Casara com o tio para
obter a liberdade do gozo: seria, pois, absurdo recuar
perante um primeiro passo de emancipação na vida. De resto
não precisava de ninguém. Era rica: tinha um rendimento de
perto de três contos, absolutamente garantido por um dote
antenupcial; tinha as suas joias que valiam algumas centenas
de libras; tinha enfim, a beleza, um capital inestimável,
que o seu bom tino continuaria a saber administrar com
formidável usura. Era pois uma criancice indecidir-se por
mais tempo. A sua única salvação estava na fuga: fugiria,
portanto! Resolvida a este expediente extremo, precisava de
assentar um plano e fazer alguns preparativos. Para ela não
era uma condição da fuga projectada o facto de Alfredo a
acompanhar. Não o amava. Ali precisava dele. Em Lisboa, para
onde determinara ir, Alfredo era-lhe dispensável. Lá
sorria-lhe essa vida livre, essa independência de amor
físico, que era o seu sonho dourado, fazendo dos homens o
que eles costumam fazer das mulheres -- um simples
instrumento de prazer, o gozo de uma noite que se esquece no
dia seguinte. Assim, escreveu laconicamente ao amante:
Decidi-me a fugir. Aqui não me sinto segura, porque as
cartas anónimas não me deixam e o Joaquim pode vir a saber
tudo de um momento para o outro. Vou para Lisboa. Vem
dizer-me se queres ou não acompanhar-me. </p>
<p>Alfredo, entre o medo da aventura e a paixão que se lhe
desenvolvera por Ermeíinda, cedeu a esta última tentação e
foi à Cardenha jurar-lhe que a seguiria para toda a parte.
Ao fim do jantar, no jardim, a alguns passos do marido que
conversava com o irmão médico, os dois combinaram largamente
e em todos os seus detalhes o plano da fuga. Soares tinha de
voltar à Régua dentro de dois dias, e demorava-se lá perto
de uma semana. Alfredo fingir-se-ia novamente doente, não
fazendo porém, desta vez, as visitas nocturnas. No dia em
que ele recebesse um aviso da amante iria à Guardeira num
carro, devendo estar no cruzamento da estrada de Leça com a
estrada do Porto à Póvoa às duas horas da noite. Ermelinda
prometia aparecer-lhe aí. No dia imediato Alfredo voltou
para o Porto, e no seguinte a esse Soares partiu para a
Régua. </p>
<p>Então só, Ermelinda, com a maior tranquilidade, dispôs tudo para
a realização do seu plano. Durante a noite, com as chaves
que o marido lhe deixara sempre, abriu o cofre e tirou todos
os papéis de crédito, que lhe pertenciam, e o dinheiro, em
rolos, dos últimos juros das suas obrigações do Crédito
Predial, que Soares tinha intactamente apartado a um canto,
com a designação escrita da sua proveniência. Depois guardou
tudo num pequeno saco de mão de marroquim vermelho,
juntamente com as suas jóias, e um retrato de D. Catarina,
que ela estimava imenso. Numa pequena trouxa meteu dois
vestidos e alguma roupa branca. Finalmente, fechou os dois
volumes num velho armário de parede, e escondeu a chave. No
dia seguinte, um tanto comovida, mas reprimindo-se
energicamente, foi à Portela ver os pais, encobrindo o seu
adeus num pretexto de passeio habitual; e no caminho deitou
ao correio o bilhete avisando Alfredo. Entrou em casa pela
volta das três horas. Antes de jantar chamou a mulher do
feitor e mostrou-lhe uma carta de uma senhora do Porto das
suas relações, que lhe pedia um costume de lavradeira para
tirar um retrato. -- Pode vocemecê emprestar-me a sua roupa?
-- perguntou-lhe. -- Pois não, minha senhora; já cá lha
mando -- respondeu a outra. Ao fim do jantar deu um demorado
passeio no jardim e voltou só ao lusco-fusco. Mandou acender
a luz e esteve até às dez horas e meia trabalhando e lendo,
segundo o seu costume. O abade entrou um momento e
conversaram. Ela notou-lhe o olhar inquiridor, e adivinhou
nele por fim o terrível espião das cartas anónimas. Com
efeito, era o abade o polícia incansável que a não deixava.
Vendo a cegueira do irmão, sentindo-se incapaz de abalar a
sua boa fé e receando uma explicação frente a frente com a
sobrinha, tentou desviá-la daquele mau passo por um meio que
lhe incutisse um receio forte, sem ele contudo se descobrir. </p>
<p>Por isso o abade andava numa dobadoira; passava noites inteiras
fora de casa, como um rapazelho que se ensaia na vida
estróina, e um dia no correio, tendo-lhe dito o director que
escolhesse ele próprio as suas cartas, não recuou perante a
tentação de subtrair um bilhete de Alfredo para Ermelinda,
quando no sobrescrito reconheceu a letra daquele. A
sobrinha, porém, nessa noite, tratou-o como de costume e
disse-lhe até para ir jantar no dia seguinte -- tanto que o
padre saiu persuadido de que as coisas tomavam finalmente um
bom caminho. Mas, antes de se deitar, Ermelinda recomendou à
criada que ao outro dia metesse aquela roupa de lavradeira
numa saca, porque da cidade a viriam buscar pela volta das
dez horas; e, além disto, que logo de manhã levasse à mulher
do feitor um embrulho e um bilhete que lhe entregou. -- Fica
tudo aí fora no quarto azul. Quando se levantar venha
buscá-lo -- concluiu despedindo-a. A criada não suspeitou de
coisa alguma. A mulher do feitor era quem aviava todas as
encomendas da ama, recebendo-as ou mandando-as para a cidade
por um irmão, que era cocheiro nos carros da carreira. Desta
vez, porém, tudo aquilo fora um hábil estratagema para
conservar em pleno mistério a manobra da sua fuga. Ermelinda
receava ser casualmente reconhecida atravessando de noite os
campos, os pinhais e as estradas. Da Cardenha ao ponto onde
marcara o rendez-vous gastava-se perto de meia hora, mesmo
andando bem. Era fácil ser descoberta pelos madeireiros que
dormiam na mata, por qualquer homem de guarda às eiras, ou
até por algum retardatário de esfolhadas distantes; e uma
toilette de senhora, mesmo disfarçada com um lenço e um
chale, podia traí-la, sujeitando-a a um insulto, ou indo
talvez levar à povoação um alarme antecipado e perigoso. Por
isso inventou o pretexto de uma amiga lhe ter pedido um
costume de lavradeira para, sem levantar suspeitas, obter o
vestuário indispensável ao seu disfarce. De resto este
pequeno detalhe da sua aventura interessava-a, fazia-a
sorrir intimamente, dava ao caso um pitoresco de romance,
que a seduzia. E quanto ao embrulho que deixara para a
mulher do feitor, esse continha unicamente um dos seus
melhores vestidos, cujo destino o bilhete explicava assim: </p>
<p>Sr.a Maria: Guarde este vestido em paga do que me emprestou, e
que não lhe posso já restituir. </p>
<p>À meia-noite tudo dormia profundamente na Cardenha. Mas instantes
depois, Ermelinda saiu cautelosamente do quarto vestida de
lavradeira, com um lenço na cabeça, o capotilho sobre os
ombros e a trouxazita na mão. Para evitar qualquer ruído ia
em palmilhas, levando as chinelas debaixo do braço. Cosida
com a parede desceu ao primeiro patamar da escadaria
principal às apalpadelas, tacteando na escuridão: aí abriu
sem barulho uma pequena porta dando para um longo corredor,
que seguiu em bicos de pés; e um momento depois, tendo
transposto outra porta, penetrava na capela alumiada por uma
luz bruxuleante de lâmpada. Dirigiu-se ao altar-mor, atrás
do qual se sumiu, passando à sacristia. Lá abriu uma
terceira porta, e achou-se ao ar livre. A frialdade da noite
fê-la estremecer ligeiramente. Ao limiar da porta parecia
indecisa, talvez picada de um remorso, mordida por uma
dúvida... Saía dali -- para onde?... Era um mistério que lhe
cercava a existência, como essa noite de um negro-azul
calado, cheio de segredos, que se estendia diante dela...
Mas animou-se, sorrindo; cerrou a porta cautelosamente, e
calçando as chinelas seguiu adiante com resolução. Desse
lado da casa começavam os campos e àquelas horas mortas não
havia ali viva alma. A noite estava clara, com um rutilar de
estrelas profundo, como a palpitação luminosa de miríades de
insectos fosforescentes. Corria um vento fresco, que trazia
dos pinhais distantes exalações balsâmicas de resinas. Num
casal, para as bandas do rio, um cão latia com fúria. Os
galos cantavam por toda a aldeia. Ermelinda penetrou no
campo para os lados da eira. </p>
<p>Mas, já perto, lembrou-se se estaria alguém de guarda aos milhos
recentemente colhidos; nisto sentiu o rosnar de um cão, que
pressentira gente, e ocultou-se atrás de uma grande meda de
palha. O cão, porém, veio ter com ela, farejando. Ermelinda
teve de se descobrir para que ele não ladrasse. O animal
reconhecendo-a começou a agitar a cauda, mas ela a meia voz
mandou-o retirar: -- Passa fora! Fora daqui, marujo... E o
rafeiro obedeceu, de cabeça baixa e rabo pendente. Então,
contornando as medas enormes, deixou ao largo a eira e
procurou a vereda na orla do pinheiral que cobria o dorso do
outeiro. Ladeou muito tempo a massa de sombra dos pinheiros
e depois internou-se nela, seguindo apressada por entre o
mato crescido. A brisa da noite refrescava-lhe a cara,
agitando-lhe sobre a testa os cabelos crespos e revoltos. Os
tojos e as silvas pegavam-se-lhe às saias; as chinelas
dificultavam-lhe a marcha. Qualquer sombra a assustava;
parecia-lhe distinguir vultos cosidos com os muros de
valação. A voz lúgubre e plangente do pinheiral, em extensas
escalas, semelhante ao som longínquo de um órgão sagrado
acompanhando um salmo fúnebre, acordava no seu espírito
terrores negros e supersticiosos, como se atravessasse um
país estranho de legendas mortuárias. Mas na escuridão da
mata fez-se repentinamente uma claridade: um pedaço de céu
fos/crescente de estrelas abriu-se sobre o pinhal, como
rasgando um negrume de nuvens. Agora entre as bouças
entalava-se uma leira de terra de semeadura: Ermelinda, mais
tranquila, reconhecendo o caminho, começou a atravessar o
campo. Do outro lado desceu um pouco à esquerda e cortou
outra vez por entre os pinheiros. Então, saltando um
portelo, achou-se na estrada de Leça. Mal tinha dado alguns
passos viu crescer para ela um vulto da outra banda da
estrada. Sobressaltada, parou; mas, receando trair-se,
continuou a marcha. Mais perto distinguiu um vareiro, que
trazia às costas uma rede cheia de pinhas. Cruzaram-se
trocando uma saudação: -- Salve-a Deus! </p>
<p>-- Salve-o Deus, tiozinho! E o trote leve do vareiro perdeu-se
nas suas costas, entre o ruído manso e lento dos pinhais. Ao
fim de um quarto de hora de marcha chegou ao cruzamento da
estrada de Leça com a estrada da Póvoa ao Porto. Ao
dobrar-lhe, porém, o ângulo de intersecção, viu um ponto de
fogo na sombra, como o lume de um charuto. Parou indecisa.
Seria Alfredo? A pequenina brasa parecia avançar. Então
sentiu passos. Esperou com um leve receio, mas um instante
depois reconhecia claramente o ulster alvadio do amante. --
És tu? -- perguntou-lhe a meia voz. -- Sou -- respondeu-lhe
Alfredo. -- Vamos... vamos. E rapidamente, adiantando-se,
conduziu-a ao carro que esperava mais adiante. Entraram. O
cocheiro, despertado à voz do administrador, acendeu as
lanternas, que tinham sido apagadas de propósito, e fez
partir a parelha a trote largo, a caminho do Porto. E ali
mesmo, mal o carro se pôs em marcha, ela entregou-se-lhe num
longo abraço... </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XXII</head>
<p>Na manhã seguinte, estava o abade depois do almoço a dispor sobre
o friso de uma velha estante, em compridas filas, as maçãs
que colhera esse ano, quando lhe entrou pela porta dentro
Francisco da Silva, com as feições decompostas, todo trémulo
e brandindo ameaçadoramente um varapau de marmelo. O abade
fitou-o espantado, que nem largou a maçã que ia meter à
fileira. -- Oue é isso, homem? -- perguntou. -- Que é isto?!
-- rugiu o outro furioso, atirando consigo para cima de uma
cadeira. -- É a minha vergonha, sabes tu?... É o raio desta
vida, que antes queria estar agora debaixo da terra, ou ter
a alma nas profundas do inferno... -- Credo! Mas que te
aconteceu! Minha irmã tem alguma coisa?... Fala... -- Antes
tivesse, com um milhão de demónios! Então ainda não
adivinhaste nada?... -- perguntou o lavrador, como
envergonhando-se de ter ele mesmo de dar aquela notícia. --
Adivinhar!?...-- exclamou o padre cada vez mais pasmado. --
Mas só se tu soubeste alguma coisa desagradável a respeito
da Ermelinda... -- aventou, com um palpite repentino. </p>
<p>-- Nem mais! É dela mesmo. Foi essa desavergonhada que fugiu oom
o administrador!... -- Fugiu?!... Ai que desgraçada! --
tornou o abade empalidecendo. -- Fugiu, sim, com aquele
mariola que o tolo do teu irmão foi meter de portas a dentro
como se fosse um amigo de muitos anos! Isto nem pelo
demónio, Inácio! Antes queria rebentar. Que vergonha! Ter
uma filha aí da laia da Joaquina da Tenda e da Justininha do
Cego! Eu nem sei onde tenho a cabeça! A minha vontade era ir
por aí fora, procurar os dois, e contar-lhe os ossos do
corpo com este cajado! Era o meu regalo! Era o meu
desabafo!... E brandia o marmeleiro como se tivesse em
frente os fugitivos. O abade tinha ficado preso às tábuas do
sobrado, numa petrificação de sofrimento mudo. Francisco da
Silva, cortado pela dor, torcia-se sobre a cadeira, e agora
explodia num choro nervoso. -- Ó Francisco -- dizia-lhe o
abade --, sossega, homem, sossega! As lágrimas são para as
mulheres... É preciso ânimo. Quem sabe lá como as coisas se
terão passado?... É bom averiguar primeiro... -- Qual
averiguar! -- respondia o pai lavado em lágrimas. -- Está
mais que averiguado. Fugiu -- aquela grande desalmada,
aquela brejeira, que é a minha vergonha!... E então relatou
como se tivera conhecimento da fuga. De manhã a criada foi
chamar Ermelinda ao quarto e encontrou a cama vazia com a
roupa desfeita; como a não tivesse sentido sair, ficou
admirada, mas correu o resto da casa e foi ao jardim
procurá-la. Nada! Daí desceu à quinta, interrogou alguns
trabalhadores: ninguém a tinha visto. Voltou aos aposentos
da ama, e todo o seu espanto foi quando encontrou no quarto
azul o robe de chambre, que ela costumava vestir de manhã, e
ao lado um colete de lavradeira. Lembrou-se então do recado
de Ermelinda a respeito da roupa da mulher do feitor, mas
saia, capa, lenços e chinelas -- tudo tinha desaparecido:
restava só o colete. Teve de repente um palpite e procurou o
embrulho que devia entregar àquela mulher. O embrulho estava
sobre a cómoda com o respectivo bilhete. Em poucos momentos
galgou as escadas, correu à abegoaria e rapidamente contou à
Sr.a Maria Rosa o acontecido. No embrulho acharam um vestido
de seda: o bilhete, que a mulher do feitor leu como pôde,
deu-lhe a explicação de tudo. -- Fugiu: não há que ver, Sr.a
Maria, fugiu com o hóspede... -- asseverava a criada. -- Ai
Pai do Céu! O que será do patrão! -- dizia a outra apertando
as mãos na cabeça. Daí, muito em segredo, largaram ambas
para a Portela. Francisco da Silva, que estava no celeiro,
sentiu barulho em casa. Correndo lá, encontrou a mulher
estendida no chão, inerte e pálida, rodeada de Maria Rosa e
da criada da filha. Foram as duas que lhe contaram tudo, e
ele, sem mesmo se lembrar da mulher desmaiada, saiu
desorientado, correndo instintivamente à residência. O abade
facilmente se convenceu de tudo, pois as pesquisas que
fizera para julgar das murmurações correntes contra a
honestidade da sobrinha haviam-lhe dado uma triste
confirmação a essas suspeitas anónimas do público. Mas ele
queria consolar o cunhado: -- Olha, Francisco: deixa-me em
todo o caso ver. Talvez a fuga se não tenha ainda
realizado... Talvez a Ermelinda esteja ainda no Porto...
Pode ser que haja um meio de evitar essa desgraça... -- Não
há, não há... -- negava o lavrador. -- Já não espero nada!
Para mim morreu: é como se a tivesse visto enterrar agora...
Eu não quero saber mais dela, não quero saber mais do
Joaquim, não quero saber de ninguém! Amanhã, largo com a
minha companheira para o Soutelo, meto-me em casa do Ricardo
-- e arranjem-se por cá como puderem. Não tenho cara para
andar por aí depois de uma vergonha destas: nem sei como
aparecer ao Joaquim... Que a culpa foi muito dele! Meter
assim em casa um valdevinos que nunca vira -- só um doido!
Aquilo às vezes moía-me cá por dentro. Mas que queres? Ser
um pai o primeiro a lançar suspeitas da filha... não era cá
para o msu </p>
<p>génio! E quem o diria, Inácio?! quem o diria! A Ermelinda, toda
grave, toda sentenciosa, com o seu ar de senhora, uma
rapariga que era a luz dos nossos olhos... dar um coice
destes!... Ah, raio de sonsa!, parece que foram as
fidalguias dos da Cardenha que te meteram o vício no corpo!
E eu queixava-me do Augusto... Esse ao menos nunca me
envergonhou, e agora lá segue o seu caminho, ganha o pão
para a boca e não me suja o nome. Maldita a hora em que me
casei! Quebradas tivesse eu as pernas quando fui para a
igreja! Custou a serená-lo. Por fim resolveu-se a voltar
para a Portela, onde o abade o acompanhou, seguindo para a
Cardenha. Aí chamou a criada e a mulher do feitor e obteve
mais pormenores. A porta da sacristia aparecera apenas
cerrada. Faltava bastante roupa branca, um vestido, algum
calçado e uma saquinha de mão. Um retrato de D. Catarina,
que costumava estar sobre uma mesa no quarto azul, havia
desaparecido, e a criada achara as chaves da senhora metidas
debaixo do travesseiro. Então o abade tomou conta das
chaves, fechou tudo, e ordenou que se mantivesse sobre o
caso o maior segredo. Ao chegar à residência encontrou o
Ricardo a apear-se do seu rijo macho espanhol. A notícia
caiu sobre a cabeça do médico como um raio; e, ao fim de uma
longa conversa, resolveram ir ambos à cidade ver a volta que
se havia de dar àquilo tudo. Ao meio-dia largaram para o
Porto no carro da carreira. Pelo Guedes haviam sabido da
morada do pai de Alfredo Sampaio, no Porto. O procurador
estava no escritório e recebeu os com muitas cortesias. --
São irmãos do Sr. Soares?... Muito gosto... muito gosto em
conhecê-los. É um verdadeiro amigo de meu filho... Queiram
sentar-se... Então, Sr. Abade... Esta cadeira, Sr. Doutor.
Mas os dois, apressados, pediam desculpa: apenas desejavam
saber do senhor seu filho... </p>
<p>-- O Alfredo não está cá... Ora que pena! Pensei que vossas
senhorias sabiam... Pois foi ontem para Lisboa... chamado a
toda a pressa pelo Sr. Ministro do Reino. Política...
política... vossas senhorias sabem... O rapaz vai fazendo o
seu caminho. É necessário trabalhar... hoje em dia é preciso
ter-se uma carreira... Não havia dúvida. A ordem do Sr.
Ministro tinha sido um pretexto para a fuga, como ao outro
dia o próprio pai o veio a saber avisado pelo governador
civil da demissão que o filho apresentara. E o padre e o
médico, desembaraçando-se a muito custo do verboso
solicitador, acharam-se no meio da rua tão adiantados como
antes. O lance delicado aproximava-se. Como avisar o pobre
Joaquim Soares? Em caminho da Praça Nova os dois irmãos
discutiam esse ponto difícil e melindroso. Ora lhes parecia
que o melhor alvitre era escrever-lhe, ora chamá-lo à pressa
por um telegrama vago; já assentavam em ir um deles à Régua
anunciar-lhe de viva voz o triste acontecimento, já em não
lhe dizer nada com antecipação e esperar o seu regresso.
Contudo, na Praça Nova, outro facto lhes veio confirmar a
certeza da fuga dos dois amantes. Como o abade entrasse em
casa do seu correspondente na cidade, Santos Cunha &amp;
C.a, para levantar um pequeno depósito, soube casualmente
pelo guarda-livros, seu velho amigo, que três dias antes o
administrador de Bouças descontara ali uma letra de um conto
de réis com um juro forte. Para que era esse dinheiro?
Decerto para a fuga, para se manter algures com a amante...
Alfredo estava pois realmente apaixonado por Ermelinda para
comprometer assim a sua carreira com um abandono de lugar, e
as suas finanças de filho-família com uma dívida
relativamente importante. Era, porém, necessário tomar uma
resolução. De todos os alvitres discutidos o único que lhes
pareceu razoável foi o de o avisar por um telegrama, no qual
a notícia não tivesse nenhuma indicação precisa. Nenhum
deles se achava com força para, frente a frente, lhe dar
conta de um tal sucesso, nem para numa carta o explicar por
miúdo -- além do que urgia porem-se fora de qualquer
responsabilidade, tomando rápidas e imediatas disposições,
como requeria a grave natureza do caso. Optaram pois pelo
telegrama, que o médico redigiu de um modo vago: -- «Vem
aqui imediatamente. Acontecimento muito grave reclama a tua
presença.» Ainda pensaram em esperar o irmão no Porto; mas a
mesma falta de coragem que os prendeu, quando se tratou de o
avisar directa e claramente, fazia-os também recuar agora
perante uma explicação cara a cara. Por isso, apenas
expediram o telegrama, foram tomar a diligência da tarde e
voltaram à Cardenha. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XXIII</head>
<p>Aquela notícia vaga, indeterminada, aberta a todas as suspeitas,
a todas as conjecturas, às mais extravagantes e absurdas
hipóteses, lançou Joaquim Soares numa agitação febril de
dúvida cruciante. O telegrama surpreendeu-o em meio do
jantar, e ele não pôde mais comer. O comboio da tarde
partira momentos antes -- e da janela da hospedaria
divisava-se ainda o seu penacho de fumo contornando
rapidamente, ao silvo da máquina, os ziguezagues sinuosos da
margem. Correu ao telégrafo: fez um despacho a um dos
irmãos, e imenso tempo esperou a resposta, ia, vinha,
passava em frente da porta da estação telegráfica, querendo
e não querendo entrar. Às vezes decidia-se, e metendo a
cabeça ao guichet inquiria com um monossílabo: -- Já? Por
ora nada -- respondia o empregado. E, brandindo furiosos
murros no ar, o brasileiro retirava num desespero louco. Por
fim o telégrafo fechou-se ao pôr do Sol. Era a hora marcada
para a interrupção do serviço, e Soares consternadamente
teve de resignar-se com as explicações do telegrafista, a
quem ele, quase de joelhos, prometia uma forte remuneração
para se conservar no telégrafo, esperando a resposta. -- É
impossível, senhor. É do Porto que cortam as comunicações.
Eu nada lhe posso fazer... Mas creia que, se estivesse na
minha mão, não arredava pé daqui enquanto não lhe
respondessem -- dizia o homem sinceramente condoído. O
brasileiro morria de angústia. Tinha de esperar até à
madrugada seguinte! Remoendo os seus sustos, os seus
receios, discutindo todas as possibilidades e
probabilidades, ir à toa pela vila fora, abalroando
cegamente com os transeuntes, perdendo-se no meandro
complicado das pequenas ruas. De repente achou-se perto da
estação do caminho de ferro: quase sem dar por isso
dirigiu-se para a ponte. Estava uma noite serena de Outono,
sem luar, profundamente estrelada. De um e outro lado do rio
erguiam-se os fraguedos ásperos das margens em duas
pinceladas de negro: e só da banda da vila picavam aquela
escuridão indistinta algumas luzes mortiças -- de janelas
abertas e dos lampiões das ruas. A ponte erguia as grandes
curvas da sua armação, como a silhouette de um steamer
colossal movido por uns poucos de pares de rodas gigantes.
Em baixo o Douro marulhava entre a penedia, reflectindo
vagamente as claridades do céu. Vinha do estreito vale uma
frescura de brisa humedecida pelos vapores do rio, e ao
longe sentia-se o sussurro monótono de um ponto, no qual as
águas se despenhavam fervendo em cachoeira. Com a cabeça em
febre, o brasileiro debruçou-se sobre as guardas da ponte. O
mistério de toda aquela sombra dizia com o mistério que o
torturava, com o segredo desse acontecimento muito grave,
anunciado pelo telegrama, e que caía repentinamente na sua
vida, como um cataclismo que o ameaçasse de longe sem ele
lhe poder avaliar a natureza, a força ou as consequências. E
aí, durante horas, revolveu com amarga lentidão, os seus
negros pensamentos. Que teria havido? Decerto qualquer coisa
de muito íntimo e pessoal, para a não terem confiado a um
telegrama; ou um desastre de fortuna, desses extraordinários
para que as condições do crédito comercial exigem um segredo
absoluto, ou uma desgraça de família, muito cruel para se
revelar repentinamente, muito particular para se expor à
publicidade de uma comunicação aberta. Uma quebra, um
prejuízo, uma doença, uma morte, um incidente desagradável
-- o que seria de tudo isto o terrível acontecimento
vagamente anunciado nessa fatal notícia? O espírito de
Joaquim Soares girava em tomo desta sombria interrogação,
como um náufrago em torno de um prancha de que as vagas o
afastam continuamente. Ao fundo do turbilhão negro dos
sobressaltos e dúvidas erguia-se em frente dele o vulto de
Ermelinda, para quem instintivamente convergiam todos os
seus cuidados e receios. Seria à pessoa da sua adorada
mulher que se referia esse acontecimento?... A esta ideia a
angústia da incerteza atingia as proporções de um martírio:
e o pobre homem procurava adivinhar, concentrando todo o
poder do seu espírito, como para promover nele esse
iluminismo dos palpites, que nos fazem pressentir o futuro
numa antevisão de agoiro. Às vezes formavam-se-lhe na
imaginação quadros lúgubres, que ele afastava passando a mão
pela fronte, aljo- frada do suor das agonias. Eram visões de
alucinado, cenas tristes de morte, em que via o corpo magro
de Ermelinda estendido no leito mortuário, as mãos em cruz
sobre o seio, o rosto pálido de cera, iluminado por esse
último sorriso amargo dos moribundos, que tem qualquer coisa
de um derradeiro raio de luz rompendo as nuvens tristes de
um céu de Outono, numa tarde de tempestade. E então de toda
a vida, de todo o mundo, de todo o universo, apenas via e
sentia aquela visão dolorosa e fúnebre: o ser era para ele
aquele cadáver fantástico: tudo o mais era em torno como uma
sombra opaca de caos. Distinguia-o claramente a alguns
passos de si na corrente do rio, aureolado numa claridade de
crespúsculo, beijado pelas estrelas, envolto no lençol de
espuma das águas sussurrantes, como a sombra meiga e poética
de Ofélia... E ali ia como que o seu mundo, a sua crença, o
seu deus -- ia toda a razão da sua vida, toda a causa da sua
existência! Esse vulto flutuante na torrente dos seus sonhos
era como que o esquife da sua alma... Na terra apenas lhe
ficara a matéria impura, uns destroços abjectos de carcaça
apodrecida -- a miséria do seu corpo!... Foi no auge desta
alucinação desvairada que o atacou uma espécie de vertigem
do abismo. A vida era nada sem ela: para que ficar ali?...
Ermelinda seguia na noite desconhecida do outro mundo, como
uma sombra, uma visão incorpórea, uma evocação espiritual
dos sonhos. Em baixo o Douro sussurrava: era o deslizar do
seu corpo leve... Segui-la... segui-la -- era o seu destino,
era o cumprimento da sua jura sagrada... A sombra tentava-o,
a brisa falava-lhe, a voz das águas fazia-lhe um apelo
lacrimoso de saudade... E então, debruçando-se nas guardas
da ponte, fez um balanço como para se precipitar: mas nesse
momento um carro, descendo de Lamego, começou a trotar sobre
o tabuleiro, e, como que despertado pelo abalo e pelo ruído,
Soares sentiu-se cair de toda a altura daquele sonho
desvairado na realidade desesperadora da sua situação.
Estonteado, voltou à vila; à luz de um lampião viu o
relógio: eram onze horas. Foi à hospedaria, fechou a mala e
deitou-se sobre a cama vestido, esperando a madrugada.
Quando se levantou chovia. O céu pardo, barrado de nuvens
sujas, que se desfaziam num chuvisco contínuo e
impertinente, dava às coisas um aspecto triste, de uma
melancolia, de um spleen indefinido. E a primeira luz da
manhã, coada através desses vapores plúmbeos, punha em tudo
tons cinzentos, uma monotonia de grisaille, aqua- relada em
pinceladas largas, duras, sem nitidez de linhas, sem
desenho. Quando entrou na carruagem, achou lá dentro
instalados três passageiros, estendidos sobre as almofadas,
dormitando. Arrumou-se a um canto, a face contra o vidro de
um dos postigos laterais, por onde os pingos da chuva
escorriam tristemente, como lágrimas. A viagem foi um
tormento. Quanto mais se aproximava, mais as dúvidas, os
receios, a exaltação do medo e da incerteza o tomavam.
Sentia impaciências terríveis: parecia-lhe que o comboio
marchava com uma lentidão pacífica de charrua; revoltava-se
contra as demoras nas estações. A sua preocupação lia-se-lhe
no rosto: a um passageiro ouvira dizer a meia voz para
outro: «Este homem, coitado!, parece que vai aflito...» Na
estação de Campanhã nenhum dos seus! Mais duas longas horas
de angústia até à Guardeira! Os minutos iam-lhe parecendo
séculos: todo aquele transe pesava-lhe na alma com o cansaço
de uma eternidade rasgada de tormentos. E a tristeza do dia,
carrancudo, nublado, húmido sem um sorriso de luz, sem uma
réstea animadora de sol, acabava de o envolver numa
atmosfera de sombria desolação. Procurou um carro,
prometendo ao cocheiro uma boa gorgeta para largar o que
pudesse. Este enfeixou as pilecas excitando-as com o açoite,
e, atravessando como um raio toda a cidade de lado a lado,
começou em breve a trotar na estrada da Póvoa. Soares comia
o espaço com a vista, olhando a longa fita de macadame pela
portinhola da tipoia, nomeando com satisfação os lugarejos
passados. Enfim, ao longe, numa curva da estrada,
descortinou as torres da Guardeira, esfarrapando com as suas
pirâmides aguçadas a névoa triste e gotejante, e do outro
lado do vale a frontaria solarenga da Cardenha, rodeada das
velhas árvores, erguendo-se pacífica e soberana a meia
encosta, como uma rainha orgulhosa no seu trono. O carro
desceu rápido a íngreme ladeira, atravessou sobre a ponte o
riacho, e instantes depois enfiava pelo portão da quinta,
parando à entrada do jardim. Soares dirigiu-se a casa
correndo. A porta estava aberta: galgou as escadas. Ao cimo
encontrou o abade pálido e oomo petrificado. -- Que há,
Inácio?! Dize-me o que há, pelo amor de Deus! -- bradou-lhe
o brasileiro desesperado. O padre, ao ver a sua
consternação, sentiu-se tolhido de movimentos, com a voz
embargada, como um paralítico. -- Fala, homem! Por tudo
quanto há, dize-me o que houve!... </p>
<p>Duas grossas lágrimas rebentaram dos olhos do abade, imóvel e
mudo como uma estátua. -- Meu Deus, mas fala!... Já sei...
Foi a Ermelinda? Está mal?!... Mas dize... Ah! está mal,
está mal... Bem mo dizia o coração... E louco, perdido de
dor, na última crise de um sofrimento sobre-humano, correu
pela casa gritando: -- Ermelinda! Ermelinda!... O irmão
seguia-o; Soares abriu a porta do quarto conjugal: mas
recuou pasmado ao ver a cama feita e sem ninguém... Uma
última vez balbuciou: Ermelinda!... numa voz inexprimível de
desespero e incerteza, como o derradeiro grito de um
afogado. O abade entrara no quarto. -- Mas o que é isto,
Inácio?... o que é isto?!... -- Escusas de chamar mais por
ela -- respondeu o padre finalmente. -- Então... morreu?! --
interrogou no auge do desespero. O outro olhou-o
serenamente. -- Não. Fugiu... -- disse. Um rugido
monstruoso, uma voz inaudita, cheia de arrancos de cólera e
soluços de agonia, ecoou por toda a casa. Soares torcia no
ar os braços como numa convulsão de envenenamento, e,
deitando as mãos aos ombros do abade, perguntou-lhe cara a
cara, com um aspecto demudado e feroz: -- O que dizes
tu?!... Fugiu?... -- Fugiu -- repetiu-lhe o outro pálido e
tremendo. -- Fugiu com o... administrador? -- Sim... com o
administrador. Soares apartou-se do irmão. Deus alguns
passos, visivelmente aflito. Os soluços cortavam-lhe a
garganta, o corpo tremia-lhe numa convulsão horrível. De
repente sufocado, o olhar fixo, a face vermelha, levou as
mãos com desespero ao peito oprimido, e, soltando um grito
lancinante, caiu no chão redondamente, a arquejar como um
moribundo. </p>
</div>
<div type="chapter">
<head>XXIV</head>
<p>Quando voltou a si do longo desmaio encontrou-se deitado na cama
e viu à cabeceira os dois irmãos. Lançou um olhar vago pelo
quarto, um olhar estúpido de quem acorda num mundo que não
conhece. O médico receou um ataque repentino de loucura ou
uma dessas absolutas paralisações de memória, causadas
vulgarmente pelas emoções fortes, e que lançam o espírito na
indiferença inerte do idiotismo. Tomou-lhe o pulso para
reconhecer o estado febril, mas a este contacto o corpo
vibrou como atravessado de uma corrente eléctrica, e Soares
erguendo-se de um salto lançou-se aos braços dos irmãos num
choro convulsivo e abundante. Sentado num sofá, com a cabeça
escondida contra o peito de um deles e apertando as mãos do
outro nas suas, chorou imenso tempo, numa expansão forte da
sua sensibilidade de criança. Quando as lágrimas foram menos
abundantes e os soluços começaram a espaçar-se, os dois
julgaram perceber-lhe algumas palavras entrecortadas. --
Queres alguma coisa? -- perguntou o médico. -- Não me
deixem... não me deixem... -- balbuciava ele. Mas corno lhe
parecesse sentir no quarto próximo -- justamente a toilette
azul de Ermelinda-- rumores de vozes estranhas, tornou: --
Não quero aqui ninguém... Só vocês... só vocês... Mandem
aquela gente embora... </p>
<p>E o abade saiu a mandar retirar os criados, que estavam com
efeito no aposento ao lado. -- Estás melhor? --
perguntou-lhe o médico. -- Como hei-de eu estar!... --
respondeu Soares numa voz que parecia resignada. Mas de
repente voltou-lhe outra crise de choro, porém desta vez
seguida de um desespero de louco furioso. Praguejava,
contorcia-se, corria o quarto apostrofando a mulher e o
amante, os irmãos, a sua maldita sorte, a sua triste
vergonha!... Eram gritos, gemidos, soluços, súplicas e
blasfémias, risadas e lágrimas, que lhe explodiam da
garganta como a lava incandescente do sofrimento que lhe
refervia no íntimo do peito. Os seus passos pesados e
incoerentes abalavam o sobrado. A sua voz cavernosa ecoava
por toda a casa, como uma trovoada de palavras. Todo o corpo
vibrava numa excitação geral dos nervos e do sangue: os
músculos tremiam-lhe em contracções violentas, a face estava
apoplética, os olhos vermelhos e inchados do choro, os
cabelos em pé, as narinas palpitantes, o peito arquejando
como um fole. De vez em quando levava as mãos à garganta
como sufocado; parecia que o estrangulavam: as cordoveias
salientes e tesas tinham uma rigidez de cordões metálicos; a
boca abria-se-lhe num desespero de asfixia, com a língua
roxa, como a dos enforcados; o tórax alargava-se arfando
opressamente. Então um ai horrível, um ai quase ventríloquo,
profundo e cavo, um ai como os dos asmáticos e dos
moribundos, rompia-lhe do peito, num medonho desabafo da sua
agonia violenta... Era o paroxismo da dor, a epilepsia
terrível dos grandes cataclismos morais! Os irmãos
acreditaram por instantes que ele ia enlouquecer ou morrer.
Só uma natureza hercúlea podia assim resistir a crise tão
intensa e tão longa. O médico receava uma apoplexia, a
fulminação repentina de um grande rompimento vascular. Uma
tosse seca, de esgana, oomeçou a atacá-lo. A vista
turbava-se-lhe, nublada de lágrimas; as palavras --
injúrias, pragas, rogos, obscenidades -- saíam entrecortadas
em monossílabos incompreensíveis; uma baba espumosa
escorria-lhe aos cantos da boca. A crise parecia aumentar
sempre, crescer indefinidamente, atingir uma tensão, donde
apenas se resolveria pela morte ou pela loucura. Mas num
momento a sufocação tomou-o, paralisou-lhe todos os
movimentos, e ele caiu de novo, como uma massa pesada e
inerte, sobre o tapete do sobrado. -- Foi o que valeu! --
exclamou o médico. Desapertaram-no, abriram a janela,
borrifaram-no com água. Mas não vinha a si, caído num
prostração profunda. Entretanto as convulsões iam lentamente
diminuindo, os olhos cerravam-se, a respiração, se bem que
apressada e forte, restabeleceu-se por fim. Um suor frio
cobria-o; um resto de tosse abalava-o, já brandamente, de
momentos a momentos. Então arrastaram-no para o sofá,
deitando-o. Começou a murmurar palavras vagas, sem contudo
abrir os olhos; a respiração era cada vez mais regular, as
faces empalideciam. O médico não lhe deixava o pulso. O
abade atrás dele murmurou uma curta oração... -- Dorme --
disse Ricardo. -- Passou do desfalecimento ao sono. Se tem
outra como esta -- vai-se... E cerrando as janelas,
sentaram-se ambos a seu lado. Soares dormiu longamente,
horas a seguir. O cansaço de tanto tempo de tortura
cruciante, seguida de uma crise de tal forma violenta, e a
falta de alimentação prostravam-no num entorpecimento
profundo. Agora, pela face macerada, as olheiras roxas, os
lábios descorados, a fisionomia abatida, media-se a
intensidade do seu agudo sofrimento. E o seu aspecto tinha a
desolação triste de um retalho de natureza depauperada,
batida, destroçada pelas convulsões de um temporal. Era
lusco-fusco quando acordou. Os irmãos temiam a repetição da
crise, e o médico apenas contava com a sua fraqueza e o seu
abatimento para ela ser passageira e fraca. Soares estava de
facto debilitadíssimo. A voz mal se lhe percebia, os
movimentos eram lentos e trémulos como os de um homem
exausto de forças. Apenas repetia aos irmãos: -- Não me
deixem... -- De resto não perguntava nada, não pedia nada,
encolhido ao seu canto, trémulo e sem calor. O médico
falou-lhe em comer; respondeu apenas um sim quase
imperceptível. Veio luz; Trouxeram-lhe um caldo forte e
vinho do Porto. Nos primeiros momentos comeu com um apetite
devorador sem dar uma palavra; mas de repente parou, duas
grossas lágrimas bailaram-lhe nos olhos, e erguendo-se do
sofá exclamou: -- Não posso... não posso! Isto é um inferno!
Voltava-lhe com as forças a energia para um novo acesso de
cólera: e o seu pensamento fixo, achando os nervos
retemperados pelo descanso, ia explodir outra vez na
excitação daquela dor invencível. Foi a muito custo que os
irmãos o contiveram, animando-o, consolando-o. Rasgou-se
assim a longa incomunicação em que se achavam desde a
chegada de Soares. O abade apelava para a sua fé de cristão,
pregando-lhe a paciência, recordando-lhe os tormentos de
Jesus, resignado e manso como o cordeiro simbólico. O médico
começou então a historiar-lhe o caso vagamente,
excitando-lhe perguntas que não tardaram, cheias de um
desejo minucioso de detalhes, de uma necessidade absoluta de
se certificar convictamente daquele sucesso. Ele ouvia, com
uma aparência serena, a face laivada de rubores de vergonha,
os olhos baixos, fitando a cadeia do relógio. De vez em
quando soltava um suspiro, murmurando apenas: -- Que
inferno!... Desalmada!... Fui bem pago!... -- e outras
frases curtas e amargas. Parecia conformado, parecia caído
num período de dor menos aguda, num abatimento desalentado
de tranquila desesperança. Chorou de novo, mas sem
exaltação: eram grossas lágrimas espaçadas, rolando-lhe às
duas e duas pela face, que ele enxugava continuamente com o
lenço, não cessando de suspirar. Ao fim de longa narrativa,
disse simplesmente muito comovido: </p>
<p>-- Bem! acabou-se!... Já era sorte de mais: tardava-me o
pontapé... Siga o seu destino, já que assim o quis... ou
Deus lho impôs! No fim de contas ela é uma desgraçada... Eu
é que devia ter juízo. Já tinha idade para isso! E ninguém
mais lhe arrancou uma palavra. Às nove horas disse que
queria dormir no escritório, pois o impressionava aquele
quarto. Saiu apoiado aos irmãos, que ali mesmo sobre um divã
lhe fizeram uma cama ligeira. Ele enterrado na sua poltrona,
diante da banca de trabalho, conservava-se sombrio e calado.
-- Bem... agora deito-me -- volveu daí a pouco. -- Tu,
Ricardo, tens lá dentro o teu quarto... Inácio, até amanhã.
-- Não queres que eu fique aqui contigo? -- perguntou-lhe o
médico. -- Não é preciso -- respondeu. -- Estou já
sossegado... E tenho tanto sono... -- Pois então dorme,
descansa, que é o que é preciso -- volveu o outro. -- Em
estando para isso sais daqui um tempo, vais espairecer...
Goza o que tens e coração à larga! Acabou-se. A vida é
assim... E despediram-se, o médico retirando-se ao quarto, o
padre descendo a escadaria do jardim. Sozinho no escritório,
Soares passeou longamente com as mãos atrás das costas.
Voltavam-lhe a febre, a agitação, como pelo atrito contínuo
da sua ideia fixa no cérebro. A visão de Ermelinda era o seu
pesadelo, a sua tortura, o seu martírio. Já não lhe
aparecia, porém, impoluta e santa, qual vulto celeste, como
na alucinação quase doce da noite anterior... Agora era uma
sombra danada e escura que diante dele se torcia, ébria de
gozo, nos braços de um outro homem... Era uma evocação do
inferno, uma deusa estranha de lascívia pecadora,
acirrando-o pela carne, mostrando-lhe a sua nudez
deslumbrante que rescendia um aroma de sensualidade
diabólica! Via então todas as cenas ocultamente passadas a
seu lado, ouvia o ruído daqueles beijos adúlteros, que lhe
rasgavam a alma como punhaladas; distinguia os dois corpos
num abraço contínuo, os troncos unido-s, os lábios na
permutação longa do mesmo hálito. E procurava-os no espaço,
seguia-os como sombras errantes de uma visão dantesca,
querendo desligá-los, para os estrangular depois numa
vingança de tigre ciumento. Mas, por momentos, sentia-se
misericordioso -- invadia-o uma piedade imensa, uma bondade
comovida e generosa!... Quem sabe o que ela sofreria do seu
erro?... Quem sabe o que amargara na sua paixão?... Decerto
amava o outro, seguia-o delicadamente, dando-lhe a vida, o
futuro, sacrificando-lhe todo o seu destino, pondo-lhe aos
pés a reputação, a dignidade, a riqueza e a fortuna. Era um
amor invencível -- pecador mas generoso, culpado mas nobre,
perdido mas sincero! E via nela então uma desgraçada, uma
infeliz, uma vítima inocente da sorte! la a perdoar,
magnânimo como um Cristo; mas sentia atrás de si as
gargalhadas do mundo, as chufas do público; percebia de
todos os lados a troça, o ridículo, a risada cínica dos
incrédulos... Ele, porém, indignado e desdenhoso, acusava
apenas o acaso; erguia uma voz de defesa a favor daquela
mulher que o envergonhara; respondia ao insulto com a
bênção! Contudo as gargalhadas do mundo cobriam a sua voz
impotente, e de longe vultos sarcásticos apontavam-no com
gestos afrontosos... Era um martírio, um grande inferno que
se abria diante dele... A sua alma balouçava-se entre a
vingança e o perdão, entre a cólera e o desprezo, entre a
raiva e o abatimento... E no confuso revolver dessas vagas,
no torvelinho dessas ventanias contrárias, ele sentia-se sem
vontade, sem determinação, sem consciência, como um navio
destroçado entregue aos caprichos do temporal. Mas na sua
natureza bondosa e crédula a misericórdia vencia sempre. E
Ermelinda aparecia-lhe agora de olhos baixos e lacrimosos,
como uma ré, arrependida talvez do seu crime não
premeditado... Essa visão enchia-o de piedade. Que fazer?...
Recebê-la outra vez? Não: o seu contacto era agora uma
impureza, a sua companhia apenas um pecado imundo... Não
queria o seu corpo maculado para sempre, não queria o seu
amor poluído no adultério! Para ele morrera, e tudo o que
restava da sua pessoa era uma saudade íntima, orvalhada de
santas lágrimas... Mas ao menos queria minorar-lhe com a
caridade a sua tortura, entregar-lhe de moto próprio o que
era dela, e que decerto agora não exigiria, envergonhada
pela falta e pela consciência da sua ingratidão. Não se
vingaria; ia arredá-la só, distanciá-la de si, matá-la no
seu espírito, sem lhe fazer sentir nem o seu desprezo nem a
sua cólera. Com a chave que o abade lhe entregara antes de
se retirar foi abrir o cofre. Tudo o que lhe pertencia
estava intacto; os papéis e os dinheiros de Ermelinda haviam
porém desaparecido!... O quê?! Ainda outra desilusão?...Ela
fugira sem um tremor de remorso, tendo premeditado friamente
este seu passo na vida? Não era pelo amante que o deixara,
não era por um amor louco mas desinteressado que se
perdera?!... Soares não podia mais. Era um cruel despertar
de toda uma existência de boa fé e sinceridade. As últimas
ilusões do seu bondoso coração de optimista caíam-lhe
desfeitas ao vento áspero do desolado outono da sua vida...
Não, ele não fora para Ermelinda nada daquilo que imaginara
ser!... Fora só durante algum tempo um grilhão dourado que
ela acabara de partir... Fora a mina que explorara, o
negócio que a enriquecera, o degrau que pisou desdenhosa e
fria para subir ao ideal dos seus desejos!... Mentira-lhe
sempre, enganara-o, enredara-o, tentara-o, conquistara-o
traiçoeiramente. Entrara-lhe no coração, de manso, como uma
víbora, para depois lhe cravar os dentes venenosos... Ele
não passara de um amante rico mas ingénuo que se deixou
explorar; não passara do primeiro amigo, que a lançou,
dando-lhe com o dinheiro a liberdade do gozo, a
independência do amor e do prazer!... Tudo fora uma comédia,
tudo uma farsada, onde ele fizera um papel ridículo!
Percebia agora um milhão de coisas que havia explicado com a
inocência caprichosa da mulher; percebia as suas
preferências hipocritamente ingénuas, as suas criancices
fingidas, a sua seriedade postiça! Recordava-se de certas
resistências passivas aos seus carinhos, depois da
intimidade com Alfredo, umas pequenas mudanças súbitas no
trato conjugal, que ele havia tomado por leves indisposições
de humor. Percebia o seu interesse pelos negócios,
mascarando um artifício para o afastar de si; percebia
finalmente todos os segredos, todos os estratagemas, todos
os mil invisíveis detalhes lessa longa conspiração tramada
contra a sua fortuna e contra a sua honra!... Ah!, a vida
era aquilo?! O mundo era aquela comédia de hipocrisia e
mentira?! Em tudo o egoísmo, em tudo o interesse, em tudo a
cegueira do capricho campeando como lei?... Mas como o
percebia ele só agora ao fim de meio século de existência --
ele um homem de trabalho, um soldado na luta da riqueza, um
conquistador arrojado e feliz do ouro e da fortuna?... Por
que nunca traficara ele, por que nunca roubara, por que
nunca mentira, por que nunca procurara como os outros os
prazeres, os ruídos da vaidade, os gozos egoístas da
vida?... Tinha sido um obscuro, um medíocre, um
desconhecido, um pobre diabo honrado e traído, honesto e
coberto de afrontas!... Ah! não se conhecia?! Pensava que ao
menos podia ter o consolo de uma intimidade casta, de uma
estima sincera, de uns beijos dados sem preço e sem
condições?... Nada! Visse-se a um espelho... Esses beijos
eram para os tipos finos, para as bocas novas cheias de
apetites e voluptuosidades... Para ele o prazer de aluguer,
o gozo ajustado -- no catre da prostituta, como no leito da
esposa!... Um riso de desdém assomou-lhe aos lábios. Em
frente estava uma console com um espelho. Alumiou-se com um
castiçal e olhou. Achou-se hediondo e teve para a sua
fealdade uma gargalhada de desprezo, digna de Diógenes. Que
mostrengo! A pele dura e negra; o cabelo basto e curto, já
grisalho, fazendo-lhe como um capacete ajustado no crânio; a
suíça áspera, o olhar idiota, as narinas grossas e chatas de
bull-dog, a boca larga, de beiços brutais, arqueando-se num
sorriso alvar de patego!... E queria amor -- aquilo?! Mas
para ele bastava a sensação, o erotismo anima! das sadias
naturezas campónias, o corpo musculoso e grosso de uma Vénus
de freguesia!... -- Ah! Ah! Ah! -- ria como desvairado... --
E fui casar-me com uma mulher que parecia um anjo!... Forte
besta. Foi bem feito... Então olhou-se no meio daquele mundo
que se lhe revelava agora, aquele mundo negro e torpe, que
lhe sucedia no espírito à visão luminosa do seu optimismo.
Que vezes lhe haviam dito já os seus amigos no Brasil: --
Soares, a sua boa fé há-de perdê-lo! -- Sim: tinha-o
perdido! Vira sempre os homens através da limpidez da sua
alma: vira o coração humano pelo prisma da sua misericórdia
benevolente de cristão sincero! O mundo era o egoísmo, era o
interesse, era a luta, era a guerra, era o parasitismo, a
mentira, a fraude, a vingança. Ele era o amor, o
desprendimento, a verdade, o perdão... Era-lhes impossível
entenderem-se: viver tornava-se-lhe um martírio, o mundo
transformara-se para ele num inferno! E a ideia da morte, do
repouso eterno, da quietação final no aniquilamento,
apareceu-lhe luminosa e apetecível como uma esperança... A
morte seria a noiva que o não enganaria, a amante fiel de
todas as horas, perdendo-se na eternidade abraçada ao seu
cadáver... Confusamente murmurou: -- Morrer é melhor! Eu já
me não conformo com a vida... E, como sonâmbulo, abriu uma
gaveta da sua banca. Tirou de lá uma velha pistola, a
pistola que o acompanhara no Brasil nas suas viagens de
caixeiro ambulante. A sorrir, carregou-a. Era terrível o seu
sorriso. Iluminava-lhe o rosto grosseiro e vulgar de uma
maneira estranha. Os olhos tinham uma serenidade de altivez
heroica, os lábios contraídos uma expressão dura de
resolução suprema: toda a face um ar de melancolia doce, um
clarão indescritível de bondade, que lhe transformava --
espiritualizando-as -- as feições irregulares e boçais.
Lentamente apertou a bucha, deixou escorregar a bala no cano
escuro... Depois ergueu o cão e acertou a espoleta sobre o
ouvido... -- Pronto... pronto... -- balbuciou. Ergueu-se e
lançou o olhar pelo quarto: viu o cofre aberto. -- Cá
fica... eles o dividirão como quiserem... -- disse
sorrindo-se. E o seu rosto transformava-se cada vez mais.
Aquele sorriso descrente e superiormente irónico
acentuava-se na prega desdenhosa dos cantos da boca... Havia
um não sei quê de firmeza estoica, de grandeza de alma, de
superioridade moral na sua fisionomia decidida, enérgica, e
ao mesmo tempo altivamente sarcástica. Maquinalmente
dirigiu-se ao meio do quarto. Desabotoou lentamente o colete
e a camisa, suja da viagem e engelhada pelos movimentos da
sua grande excitação da manhã. O peito cabeludo e arqueado
mostrou-se através da abertura do peitilho, deixando ver
também o pescoço atlético, grosso e curto como o de um
touro. Afastou o casaco: apontou com serenidade ao coração,
olhando a boca da pistola -- e disparou. A sala estremeceu
com o tiro: o corpo cambaleou dois segundos -- e ele tombou
de costas no sobrado, a mão esquerda sobre o peito vermelho
de sangue, a direita segurando a pistola fumegante... Mas no
seu rosto pairava aquela expressão estranha dos derradeiros
instantes. Os olhos abertos tinham na sua fixidez terrível
como que um clarão profundo de inteligência: dir-se-ia o
desabrochar de um pensamento elevado e belo no terreno de
uma fisionomia vulgar... O nariz, um pouco afilado, perdera
o seu aspecto grosseiro e duro; a testa contraída franzia as
rugas numa expressão de energia orgulhosa e calma. A boca
sorria com um riso indizível, misto de desprezo, ironia e
piedade, fixado na rigidez da máscara como a cristalização
fisionómica dos seus últimos sentimentos -- de cepticismo,
de desengano e de perdão!... </p>
<p>Julho a Outubro de 1883 </p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>